<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: travail | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/travail/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2015-07-31T17:21:16+02:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les développeurs Heisenberg]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/04/21/les-developpeurs-heisenberg/"/>
    <updated>2015-04-21T22:57:53+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/04/21/les-developpeurs-heisenberg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Ce texte est une traduction de l’article de <a href="https://twitter.com/mikehadlow">Mike Hadlow</a> intitulée <a href="http://mikehadlow.blogspot.fr/2014/06/heisenberg-developers.html">Heisenberg Developers</a> pour laquelle <a href="https://twitter.com/mikehadlow/status/582805129058992128">il m&#8217;a donné le feu vert</a></em>.</p>

<hr />

<p><strong>TL;DR</strong> Vous ne pouvez pas observer un développeur sans en altérer son comportement.</p>

<p><img class="<a" src="href="http://lh5.ggpht.com/-W7-b0PssM78/U5HXrWQOWCI/AAAAAAAABZc/4Bw-LlzHkPI/image%25255B5%25255D.png?imgmax=800">http://lh5.ggpht.com/-W7-b0PssM78/U5HXrWQOWCI/AAAAAAAABZc/4Bw-LlzHkPI/image%25255B5%25255D.png?imgmax=800</a>&#8221; width=&#8221;320&#8221;></p>

<p><strong>Tout d&#8217;abord, une histoire</strong></p>

<p>Il y a quelques années j&#8217;ai travaillé sur un assez large projet en tant que développeur au sein d&#8217;une équipe. Nous devions construire un système interne pour assister un process métier déjà en place. Au début tout se passait très bien. Les besoins des utilisateurs étaient plutôt bien définis et nous itérions efficacement depuis le backlog – la boite à idées des prochaines fonctionnalités. Nous étions la plupart du temps livrés à nous-mêmes. Nous avions un business owner – le “chef de projet” – non technique et un nombre d&#8217;utilisateurs potentiels pour nous donner les objectifs généraux, et pouvant tester les fonctionnalités lorsqu&#8217;elles étaient implémentées. Lorsque nous considérions que tel bout de code avait besoin d&#8217;un refactoring, nous prenions le temps de le faire. Lorsqu&#8217;un noeud apparaissait nous changions le design pour le faire disparaître. Nous n&#8217;avions pas besoin de demander la permission pour faire quoi que ce soit, tant que les fonctionnalités étaient livrées à intervalle raisonnable, tout le monde était content.</p>

<p>Puis vint cette exigence. Celle qui tente de remplacer des années d&#8217;expérience et d&#8217;intuition d&#8217;un expert par un logiciel. Ce qui avait commencé comme une exigence vague et fumeuse devint bientôt un monstre alors que nous nous y engouffrions de plus en plus. Nous avons essayé de la repousser, ou au moins de repousser sa livraison à une version ultérieure du logiciel sans en annoncer de date précise. Mais non, les responsables du projet étaient pressants, ils la voulaient dans la prochaine version. Un collègue vraiment futé pensa que le problème pourrait être résolu avec un DSL (Domain-Specific Language, i.e. le langage spécifique du métier) qui permettrait aux utilisateurs d&#8217;encoder eux-mêmes leurs règles métier, c&#8217;est ainsi qu&#8217;accompagné d&#8217;un autre collègue, ils commencèrent à travailler à son élaboration. Plusieurs mois plus tard, ils travaillaient toujours dessus. Le métier était frustré par l&#8217;absence d&#8217;avancement et les dates de livraison bien définies au départ ont commencé à glisser. C&#8217;était un sacré merdier.</p>

<p>Le patron y jeta un oeil, considéra que nous étions des électrons libres et décida qu&#8217;il fallait redresser le navire. Il embaucha un project manager (PM) à  l’excellent CV et avec la réputation de pouvoir garder sous contrôle les projets capricieux. Il nous a présenté &lsquo;Jira&rsquo;, un mot qui génère la peur dans l&#8217;âme des développeurs. Désormais, plutôt que de prendre une exigence à forte valeur et de l&#8217;implémenter sans date précise de livraison, nous devions découper la fonctionnalité en petites tâches simples, estimer chacune d’elles, puis redécouper celles à trop gros tramage si leur exécution risquait de dépasser la journée. Toutes les deux semaines nous avions une journée consacrée aux réunions permettant de définir ces tâches. Puis durant les 8 jours suivants, nous travaillions sur ces tâches en n&#8217;omettant pas de tenir Jira à jour après chaque tâche en y inscrivant le temps nécessaire à leur exécution. Notre project manager n&#8217;était pas content lorsque l&#8217;exécution effective de la tâche était plus longue que son estimation et il s&#8217;empressait d&#8217;y associer un des membres de l&#8217;équipe pour travailler avec le développeur original afin d&#8217;accélérer son traitement. Nous avons très vite appris à ajouter beaucoup de précautions à nos estimations. Nous étions concentrés sur la livraison. Toute demande pour revoir le design du code et sa maintenance était désapprouvée et notre journée était trop encadrée pour nous permettre de refactorer &lsquo;en douce&rsquo;.</p>

<p>Puis cette chose étrange commença à arriver. Tout se mit à ralentir.</p>

<p>Bien sûr nous ne pouvions rien prouver car il n&#8217;y avait aucune donnée de l’époque ‘pre-PM’ à comparer avec la ‘post-PM’, mais il y avait une diminution sensible de la vitesse de livraison des fonctionnalités. Avec ces calculs montrant que la date de livraison du projet glissait, notre PM n’innova pas et engagea de nouveaux développeurs, je crois que la plupart étaient d’anciens collègues avec lesquels il avait travaillé. Nous, l’équipe en place, avions très peu de choses à dire sur les embauches, et il nous a semblé qu&#8217;il y avait un fossé culturel entre nous et les nouveaux. Chaque fois qu’il y avait un débat sur le refactoring du code, ou sur la réflexion autour d&#8217;une fonctionnalité problématique, les nouveaux argumentaient contre, en parlaient comme d’une tour d’ivoire et ne délivraient pas les fonctionnalités. Le PM posait son veto et prenait le parti des nouveaux.</p>

<p>Nous étions devenus en quelque sorte démotivés. Après avoir tenté plusieurs fois d’expliquer comment les choses devaient être faites et être bottés en touche, vous commencez par n’avoir plus que deux choix : abandonner, ne pas argumenter et attendre la paie, ou partir. Notre meilleur développeur, le mec du DSL, est parti, et ceux d’entre nous qui prônaient pour un bon design perdirent un de leur champion en chef. J’ai appris à gonfler mes estimations, faire ce qu’on me disait de faire, et j’ai gardé mon imagination et ma créativité pour mes projets personnels, ceux du soir et du week-end. Ça me paraissait bizarre quand mes nouveaux collègues me disaient aimer réellement le développement, d’ailleurs les discussions dans nos locaux tournaient plus souvent autour des voitures que des langages de programmation. En fait ils semblaient préférer les gestions de projets finement grainées. Comme l’un d’eux me l’a expliqué, “tu prends la prochaine tâche de la liste, tu fais le taf, tu le valides, et tu n’as plus à t’en soucier.” Ça les soulageait des décisions stratégiques ou des visions stratégiques à prendre.</p>

<p>Le projet n’était pas heureux. Les fonctionnalités prenaient de plus en plus de temps à être livrées. Il semblait y avoir de plus en plus de bugs, très peu semblaient être fixés, même avec un nombre croissant de développeurs. L’entreprise dépensait de plus en plus d’argent pour des bénéfices en chute libre.</p>

<p><strong>Pourquoi est-ce autant parti de travers ?</strong></p>

<p>La gestion de projets finement grainée est séduisante pour une entreprise. Toute organisation a besoin de contrôle. Nous voulons savoir ce que peut nous apporter le travail de développeurs si cher payés. Nous voulons être capables d’estimer précisément le temps nécessaire à délivrer un système dans le but de faire une analyse précise du retour sur investissement et de donner à l’entreprise une bonne estimation des dates de livraison. Il y a aussi l’espoir que par la construction d’une base de données complète contenant les estimations par rapport à l’effort réel, nous pourrions affiner nos estimations, et par l’analyse de celle-ci trouver des gains d’efficacité dans le développement logiciel.</p>

<p>Le problème avec cette approche c’est qu’elle méconnaît fondamentalement la nature du développement logiciel. Il est un processus créatif et expérimental. Le développement logiciel est un système complexe articulé par de multiples rétroactions et interactions faiblement compréhensibles. C’est un processus organique d’essais et d’erreurs, de faux départs, d’expérimentations et de viandages monumentaux. De nombreuses études ont montré qu’un bon travail créatif est mieux réalisé par des experts autonomes et motivés. En tant que développeurs, nous devons être libres de pouvoir tester des trucs, voir comment ils évoluent, revenir sur de mauvaises décisions, mais aussi tenter plusieurs solutions avant de pouvoir choisir la meilleure. Nous n’avons pas de chiffres précis permettant de justifier telle ou telle décision, ou pourquoi nous devons arrêter cette tâche en plein milieu et jeter tout ce qui a été fait. Nous ne pouvons pas réellement expliquer toutes nos décisions, certaines sont des intuitions, d’autres ne sont pas bonnes.</p>

<p>Si vous me demandez combien de temps il faudrait pour développer cette fonctionnalité, ma réponse la plus honnête est que je n’en sais rien du tout. Je pourrai en avoir une idée précise, mais il y a une telle quantité de petites probabilités, que je pourrai me tromper d’un facteur 10. Qu’en est-il de la fonctionnalité en elle-même ? Est-ce réellement une bonne idée ? Je ne suis pas seulement celui qui va l&#8217;implémenter, j&#8217;en suis aussi le garant. Et s’il y avait une meilleure façon de répondre à ce besoin métier ? Que faire si nous découvrons une meilleure façon de faire en deux fois moins de temps ? Et que faire si je tombe tout à coup sur une technologie ou une technique qui permette de faire une vraie différence sur le marché pour l’entreprise ? Et que faire si ce n’était pas prévu ?</p>

<p>Dès que vous demandez à un développeur son programme précis pour les 8 prochains jours (ou pire les prochaines semaines ou mois), vous tuez toute créativité et sérendipité. Vous devriez penser qu’il est libre de modifier les estimations ou les tâches à tout moment, il pensera qu’il est redevable d’au moins expliquer ces changements. Plus la tâche est granuleuse, plus vous tuez l’autonomie et la créativité. Peu importe le nombre de fois que vous dites que ça n’a pas d’importance s’il n’atteint pas ses estimations, il se sentira mal. Sa réponse à votre besoin d’estimations prendra deux formes : premièrement il apprendra à surestimer largement, juste au cas où il croise le genre de petits pièges qui parsèment son chemin ; deuxièmement il cherchera le petit hack qui suffira à régler la tâche. Putain de dette technique, ce sera à la prochaine pauvre âme de s’en occuper, je dois atteindre mes estimations. Les bons développeurs ont l’habitude de trouver la justification difficile mais nécessaire de faire du boulot en douce, ils seront effectivement obligés de mentir aux responsables sur ce qu’ils font vraiment, mais le management très fin rend difficile la possibilité de prendre le temps pour faire ce qui doit être fait.</p>

<p>Pour être clair, je ne parle pas pour tout le monde ici. Tous les développeurs ne détestent pas le micro management. Certains sont plus intéressés par la paie que par l’artisanat logiciel. Pour eux, le micro management peut être très attractif. Dès que vous avez compris comment ça marche, vous surestimez et faites le minimum nécessaire, puis vous publiez la fonctionnalité. Si les utilisateurs sont mécontents, que le système est buggé et qu’il ralentit, vous n’aurez rien à vous reprocher, vous avez fait ce qu’on vous a demandé.</p>

<p>Le management fin est une potion magique ‘d’évaporation du talent’. Les personnes qui vivent et respirent le développement vont partir – ils n’ont généralement pas trop de mal à trouver un autre boulot, autre part. Les personnes qui n’aiment pas prendre des décisions et qui ont besoin d’excuses resteront. Vous vous retrouverez entouré d’une équipe conciliante qui suivra gentiment vos instructions, n’argumentera pas sur l’utilité des fonctionnalités, remplira correctement Jira, atteindra ses estimations, et produira un logiciel de très faible qualité.</p>

<p><strong>Alors comment gérer les développeurs ?</strong></p>

<p>Simple : filez leur de l’autonomie. Ça semble être la panacée, mais le management granuleux est un poison pour le développement logiciel. C’est largement mieux de donner des objectifs globaux et de permettre à vos développeurs de les atteindre comme ils le souhaitent. Parfois ils échoueront ; vous devez faire avec ça. Et ne réagissez pas aux échecs en ajoutant des processus et du contrôle. Travaillez à monter une belle équipe en qui vous pouvez avoir confiance et qui peut contribuer à la réussite plutôt que d’occuper des salles comme des pisseurs de code passifs.</p>

<p><em>Le principe d&#8217;incertitude d&#8217;Heisenberg s&#8217;applique également aux textes : c&#8217;est au moment de les publier que vous découvrez les erreurs et fautes qu&#8217;il contient. Ainsi merci aux nombreux relecteurs qui m&#8217;ont aidé à en diminuer les effets.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Qu'est-ce qu'une équipe agile et comment la former ?]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/03/07/quest-ce-quune-equipe-agile-et-comment-les-former/"/>
    <updated>2015-03-07T11:41:51+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/03/07/quest-ce-quune-equipe-agile-et-comment-les-former</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le texte ci-dessous est la traduction d&#8217;<a href="http://www.leadingagile.com/2015/02/what-is-an-agile-team-and-how-do-you-form-them/">un article de Mike Cottmeyer pour le site leadingagile.com</a> :</p>

<p><img class="center" src="/images/11980412393_e13fe2dcdb_z.jpg"></p>

<p>Une équipe agile n’est pas simplement un regroupement aléatoire de personnes. Une équipe agile n’est pas un groupe d’analystes d’affaires faisant un daily standup – réunion quotidienne debout – pour coordonner leur travail. Ce n’est pas non plus un groupe de développeurs qui se réunissent toutes les semaines pour faire des sprint planning – réunions pour entamer une session de travail. Ce n’est pas une équipe de projet avec des gens matricés sur deux ou plusieurs équipes agiles.</p>

<p>Une équipe agile est un groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle. Ces personnes sont dédiées à l’équipe, et ont comme règle de ne pas changer d’équipe selon les allés et venues.</p>

<p>Je suggère que la définition même d’une équipe agile… un groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle… tire son besoin dans la formation des équipes agiles, surtout à cause de notre méprise de ce qu’est en fait un produit.</p>

<p>De façon simpliste cette orientation est simple… il s’agit d’un système qui part des interactions de l’utilisateur pour arriver aux données et inversement ainsi que toutes les compétences pour déployer et installer ledit produit en production. De manière générale, former une équipe comme cela n’est pas toujours possible, et aussi souvent que possible, n’est pas souhaitable.</p>

<p>De façon plus globale un produit est en fait un sous-système faisant partie intégrante de systèmes plus larges.</p>

<p>En acceptant cette définition, il devient souvent tout à fait possible de monter un petit groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle.</p>

<p>L’idée est de s’organiser autour des produits et des fonctionnalités quand c’est possible, et de s’organiser autour des sous-systèmes lorsqu’il y a des fonctionnalités partagées. Nous appelons cela collectivement les capacités entrepreneuriales. Une fois que vous avez compris les capacités entrepreneuriales, vous pouvez aligner les capacités entrepreneuriales avec l’architecture technique et finalement l’architecture organisationnelle.</p>

<p>L’intersection et l&#8217;organisation des architectures entrepreneuriale, technique et organisationnelle apparaissent lorsque vous former un groupe complet inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer leur partie du produit fonctionnelle et testée de façon incrémentielle.</p>

<p>Puisque vos architectures entrepreneuriale, technique et organisationnelle sont probablement cassées, vous allez avoir des dépendances entre les équipes qui devront être gérer. Pour l’instant.</p>

<p>Au cours du temps, le boulot de l’initiative de transformation est de casser ces dépendances.</p>

<p>Les dépendances sont mauvaises et doivent être cassées.</p>

<p>Plus vous avez à gérer des dépendances, moins vous êtes agiles, point.</p>

<p>Au cours du temps, en cassant ces dépendances, vous pourrez traiter chacune de ces équipes comme des équipes purement et parfaitement agiles.</p>

<p>Tant que vous ne commencez pas à former des équipes qui s’organisent autour des capacités entrepreneuriales et des architectures technique et organisationnelle, et que vous ne faites pas le difficile travail de casser les dépendances… tout ce que vous pourrez faire est d’aller vers du Scrum. Et vous n’aurez jamais la valeur à laquelle prétend l’orientation de votre travail.</p>

<p>Je vous le dis… la raison pour laquelle vous faites de l’agile sans vous sentir agile pour autant est parce que vous n’avez pas ce genre d’équipes et vous avez beaucoup trop de dépendances.</p>

<p>Aucun daily standup ne pourra résoudre le problème.</p>

<p>Une culture agile ne pourra pas faire le travail à votre place.</p>

<p><a href="http://www.leadingagile.com/2015/02/what-is-an-agile-team-and-how-do-you-form-them/">Version originale</a> par <a href="http://www.leadingagile.com/author/mcottmeyer/">Mike Cottmeyer</a> pour <a href="http://www.leadingagile.com">leadingagile.com</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Épanouissement technique ?]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/12/24/epanouissement-technique/"/>
    <updated>2014-12-24T17:00:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/12/24/epanouissement-technique</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lors de <a href="http://sudweb.fr/2014/">#SudWeb2014</a>, David Bruant et Pablo Pernot ont fait un <em>happening</em> pour que nous parlions tous ensemble <a href="http://www.areyouagile.com/2014/05/4-malaises-et-un-tres-bon-moment/">d&#8217;épanouissement technique</a>.</p>

<p>C&#8217;était l&#8217;occasion de prendre la parole pour donner son point de vue ou partager ses bonnes pratiques. Mais comme <a href="http://www.areyouagile.com/2014/05/4-malaises-et-un-tres-bon-moment/">l&#8217;explique Pablo</a>, la mayonnaise n&#8217;a pas forcément bien pris.</p>

<h2>L&#8217;épanouissement avant la technique</h2>

<p>S&#8217;il n&#8217;est pas forcément nécessaire d&#8217;être à la pointe de la technique pour être épanoui. Il est important de trouver une motivation pour être épanoui. Et je pense que lorsqu&#8217;il y a épanouissement, l&#8217;expertise n&#8217;est pas bien loin.</p>

<p>Lorsque je rencontre de nouvelles têtes et que nous faisons les présentations, vient souvent la fameuse question : &ldquo;que fais-tu dans la vie ?&rdquo;
Cette question a deux interprétations possibles :</p>

<ol>
<li>Quel est ton rôle professionnel dans la société ?</li>
<li>Quelles sont tes passions ?</li>
</ol>


<p>Je dois avouer que peu de gens me répondent en me parlant de leurs hobbies. Passion et travail sont souvent deux catégories bien distinctes et peu peuvent se targuer de les rassembler et ainsi de <strong>s&#8217;épanouir au travail</strong>.</p>

<p>Deux corollaires :</p>

<ul>
<li>Aimez-vous votre travail ?</li>
<li>Seriez-vous prêt à être payé pour pratiquer votre hobby ?</li>
</ul>


<p>Ce qui est bien dommage : on n&#8217;a pas l&#8217;habitude de concevoir le travail comme une activité épanouissante.
Le travail c&#8217;est avant tout (au moyen-âge) un engin de torture, le tribalerium. Désormais quand vous parlez de <em>travail</em> à quelqu&#8217;un, il aura très vite à l&#8217;esprit l&#8217;image d&#8217;une tâche fatigante, mais nécessaire car rémunérée.</p>

<p>À l&#8217;inverse, on ne peut que difficilement imaginer qu&#8217;un hobby ou une passion puissent être rémunérée et il n&#8217;est donc pas envisageable d&#8217;en faire son travail.</p>

<h2>Le travail comme hobby ou les outils de l&#8217;épanouissement technique</h2>

<p>On a pris l&#8217;habitude de considérer deux champs lexicaux :</p>

<ol>
<li>travail : sérieux, professionnel, industrialisation, respect</li>
<li>hobby : amusant, amateur, dimanche, décontracté</li>
</ol>


<p>D&#8217;ailleurs le talk d&#8217;<a href="https://twitter.com/tut_tuuut">Agnès Hasser</a> à SudWeb 2013 avait créé la polémique. Pas en terme de contenu, ce dernier ayant plutôt été reconnu de bonne faction. Mais au sujet du titre : <a href="http://vimeo.com/69882988">Conduite de changement, de l&#8217;artisanat à l&#8217;industrialisation</a>. Autrement dit : <em>&ldquo;Fini de rigoler, on passe aux choses sérieuses.&rdquo;</em> ou encore <em>&ldquo;Arrête avec tes rustines, on va professionnaliser tout ça.&rdquo;</em>.</p>

<p>Je ne crois pas qu&#8217;il soit sain d&#8217;opposer ces termes. Je ne crois pas qu&#8217;il faille forcément distinguer le monde du travail et les loisirs. Je vous laisse vous faire votre propre avis.</p>

<p>Tous vous le diront : <em>c&#8217;est en forgeant qu&#8217;on devient forgeron</em>. On ne devient pas un expert du jour au lendemain. Il faut passer du temps sur le sujet pour apprendre de ses erreurs et prendre suffisamment de recul pour permettre l&#8217;innovation.</p>

<p>Et là encore, de manière générale, on peut distinguer deux cadres d&#8217;activités :</p>

<ol>
<li>le travail pour lequel il faut se forcer.</li>
<li>le hobby pour lequel on ne compte pas ses heures.</li>
</ol>


<p>En fait, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Douglas_McGregor">Douglas McGregor</a> proposent <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">deux théories autour du travail</a> qui font étrangement penser à la différence entre un hobby et un travail. Plutôt que de paraphraser wikipedia, je vous laisse en prendre connaissance. (TL;DR) L&#8217;idée principale étant que dans la théorie X il faut forcer le travailleur à se mettre à la tâche pendant que dans la théorie Y et grâce à la responsabilisation et à la satisfaction, le travailleur trouve tous les intérêts du monde dans son activité. Cette dernière entraine donc le travailleur dans un cercle virtueux d&#8217;épanouissement, contrairement à la première qui enferme le travailleur dans un cercle vicieux.</p>

<p>Qu&#8217;il soit pécunière, ludique ou culturel, l&#8217;intérêt est la clef de la passion et donc de l&#8217;épanouissement.</p>

<p>Pour les hobbies, l&#8217;intérêt, la responsabilité, l&#8217;amusement sont personnel et donc facile à trouver.</p>

<p>Pour le travail, celui que vous êtes <em>obligé</em> d&#8217;accomplir, il est parfois plus difficile à définir puis à inculquer aux collègues et autres collaborateurs.</p>

<h2>Du travail à l&#8217;artisanat</h2>

<p>Nous avons la chance dans le monde du développement informatique d&#8217;avoir un métier jeune et donc des habitudes moins ancrées. Ce qui permet à des développeurs d&#8217;imaginer et de décrire leurs conditions de travail. Certains, moi compris, souscrivent au Software Craftsmanship, ou comment remettre un peu de sérieux dans un métier qui voulait trop l&#8217;être.</p>

<p>On pourrait considérer le développement comme un travail d&#8217;ingénieur. Mais le rendrait trop sérieux, dans le mauvais sens du terme.</p>

<p>D&#8217;un autre côté, on pourrait qualifier le travail de développeur de la même manière que le travail d&#8217;un menuisier ou d&#8217;un cuisinier. On trouve d&#8217;ailleurs beaucoup de passionnés dans ces métiers. Ils ne comptent pas leurs heures (contrairement à leur entourage), ils s&#8217;entrainent pour devenir meilleur, ils peaufinent. Ils ne <em>produisent</em> pas, ils <em>livrent</em>.</p>

<p>Je ne suis pas tombé dans l&#8217;informatique quand j&#8217;étais petit. J&#8217;ai travaillé pour en faire ma passion afin d&#8217;être suffisamment passionné pour en faire mon travail. Et c&#8217;est dans cet équilibre que je recherche l&#8217;épanouissement technique. Car je suis un passionné.</p>

<p>Si vous voulez vous passionner dans le développement, rien de tel que :</p>

<ul>
<li>les <a href="https://blog.crafting-labs.fr/?post/2011/11/05/Code-Retreat-Toulouse-3-d%C3%A9cembre">code retreats</a></li>
<li>les <a href="http://aperoweb-toulouse.github.io/">apéros web</a></li>
<li>les <a href="http://www.meetup.com/Software-Craftsmanship-Toulouse/">meetups</a></li>
<li>et bien sûr les conférences comme <a href="http://sudweb.fr/2014/">SudWeb</a></li>
</ul>


<p>À vous de découvrir ce qui se fait proche de chez vous ou en ligne.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La horde agile]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile/"/>
    <updated>2014-01-12T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Késako ?</h2>

<p>La horde agile c&#8217;est nous. Enfin c&#8217;est ce que pense <a href="http://www.areyouagile.com/pages/a-propos.html">Pablo Pernot</a>. Évidemment je suis absolument d’accord avec lui. En fait <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile"><em>&ldquo;la horde agile&rdquo;</em> c&#8217;est aussi un livre</a>, rédigé par Pablo et voilà ce qu&#8217;il en dit.</p>

<p><blockquote><p>Cette horde agile surgit au cours d&#8217;une discussion de café avec les copains, comme un véhicule pour expliquer que l&#8217;agile c&#8217;est une culture et un savoir-être.</p><footer><strong>Pablo Pernot</strong> <cite>La Horde Agile <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile">https://github.com/pablopernot/lahordeagile</a></cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/blob/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg"><img class="center" src="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg" width="320"></a></p>

<p>Si tu ne connais pas ce terme – <em>&ldquo;agile&rdquo;</em> – c&#8217;est que tu as probablement besoin de lire l&#8217;introduction de <em>la horde agile</em>. C&#8217;est rapide et ça ne mange pas de pain, et c&#8217;est <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/lahordeagile.pdf">disponible en pdf ici</a>.</p>

<p>J&#8217;ai tout lu et voilà ce que j&#8217;en retire.</p>

<!--more-->


<h2>L’importance des symboles dans le cerveau et les processus cognitifs</h2>

<p>La horde nous apprend <em>&ldquo;que si tu veux vraiment retenir quelque chose comme il faut, un dessin ou un motif sera infiniment plus efficace qu’un ensemble de mots&rdquo;</em> (La horde agile, Verbal Overshadowing).  D’ailleurs les techniques de mémorisation tournent souvent autour de la construction de symboles pour former un tableau. En recherchant des exemples sur internet je suis tombé là-dessus : <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Art_de_m%C3%A9moire">wikipedia.org/wiki/Art_de_mémoire</a>, représenter une liste ou un discours par un chemin imaginaire reliant des endroits bien connus dans lesquels on place les grandes étapes/thèmes à développer. Je crois que la horde agile est une bonne allégorie de cet art de mémoire. <a href="https://www.google.com/search?q=technique+de+m%C3%A9morisation">Les techniques de mémorisation tournent souvent autour des associations imagées</a>.</p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/mistinguette18/1778485118/"><img class="center" src="http://farm3.staticflickr.com/2365/1778485118_8cbba128b4_n.jpg" width="320" title="Nature morte à la pomme par Magali H" ></a></p>

<h2>Le chiffre de Dunbar</h2>

<p>J’ai rencontré le chiffre de Dunbar lors d&#8217;un contrat dans une grande banque : le département de gestion documentaire contenait environ <strong>150</strong> personnes, les groupes de projets regroupaient environ <strong>50</strong> personnes et les équipes étaient de taille <strong>7</strong>. J’y suis resté un peu plus de douze mois et c’est ma meilleure expérience de travail et de machine à café. Les projets avançaient vite et étaient innovants. À part en donner un exemple je ne peux rien dire de plus que ça semblait fonctionner.</p>

<h2>&ldquo;Nous entrons dans l&#8217;ère du travail contributif&rdquo;</h2>

<p>La lecture de la horde agile m’a fait penser à <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Bernard_Stiegler">Bernard Stiegler</a>.</p>

<p>Bernard Stiegler <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">parle d’un changement de mode de travail</a>, passant du travail de professionnel (formé pour le devenir en tout cas) au travail d’amateur (qui aime ce qu’il fait). Je relie cette prédiction au passage du niveau orange au jaune en passant par le vert de la horde agile (voir La horde agile,
Spirale dynamique).</p>

<p><blockquote><p>La Fnac, tout à fait à ses débuts, fonctionnait sur un modèle contributif. Tous les vendeurs de la Fnac étaient des amateurs : des musiciens, des photographes, etc. La Fnac en quelque sorte les sponsorisait, en les faisant bosser.</p><footer><strong>Bernard Stiegler</strong> <cite>Rue89 <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900</a></cite></footer></blockquote></p>

<h2>L&#8217;agriculture agile</h2>

<p>J’ai été sensibilisé à la permaculture lors d’un stage. J’ai découvert les théories de la permaculture et de l’agilité à peu près en même temps. Et je n’ai pas arrêté de faire des rapprochements entre ces deux <em>“mouvements”</em>.
La <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">permaculture</a> est un concept proposé par Nasanobu Fukuoka puis Bill Mollison qui revient à dire que l’agriculteur (ou n’importe quel cultivateur, i.e. n’importe quel système qui tend à évoluer : on peut appliquer les principes de la permaculture à sa cuisine par exemple) se repositionne dans son contexte en suivant quelques méthodes et étapes, parmi lesquelles l’observation et la multiplication des liens et bordures (ou frontières).
Par exemple, <a href="http://prise2terre.wordpress.com/about/">Mathieu</a> – qui ne connaît probablement pas l&#8217;agilité dans le monde informatique – définit les principes éthiques de la permaculture, personnellement ils me font penser aux principes de l&#8217;agilité :</p>

<ul>
<li>Prendre soin de la Terre</li>
<li>Prendre soin des gens</li>
<li>Limiter la consommation et redistribuer les surplus</li>
</ul>


<p>Pour rappel, voici <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Manifeste_agile#Les_4_valeurs">les valeurs du manifeste agile</a> :</p>

<ul>
<li>Les individus et leurs interactions plus que les processus et les outils.</li>
<li>Du logiciel qui fonctionne plus qu’une documentation exhaustive.</li>
<li>La collaboration avec les clients plus que la négociation contractuelle.</li>
<li>L’adaptation au changement plus que le suivi d’un plan.</li>
</ul>


<p>Les bordures sont également un concept important en permaculture qu’on peut relier à l’hétérogénéité de la horde.</p>

<p><blockquote><p>Les Bordures font référence aux limites, qu’elles soient physiques ou non. Les limites peuvent être matérielles (rivière, mûr, arbres, structures, pentes, etc.), ou plus générales (financières, opinions, voisinages, temps disponible, les lois en vigueur, etc.).</p><footer><strong>Mathieu Foudral</strong> <cite>Prise2terre <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Tout comme le <em>lean</em> ou les préceptes de l’agilité, l’importance dans la permaculture est aussi dans l’observation de l’environnement. De la même manière, les étapes d&#8217;un projet vont boucler autour de l’observation, l’action, l’enseignement.</p>

<p><a href="http://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/"><img class="center" src="http://im.wk.io/images/p/6fe38/la-permaculture.x-png" width="320" title="permacultureprinciples.com" ></a></p>

<p>Et tout comme la horde agile, la permaculture se voit comparer à des <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/calembredaine">calembredaines</a> d’utopistes (référence : <a href="http://www.cnrtl.fr/definition/utopiste"><em>Le barrage de Genissiat, un conte bleu, une calembredaine d’utopiste</em></a>). Les vieux de la vieille, en agriculture, rouspètent sur cette nouvelle mode qu’est la permaculture : <em>“ça existe depuis longtemps, c’est comme ça qu’on faisait avant !”</em> et son collègue adepte de l’agriculture intensive : <em>“D’ailleurs c’est parce que ça ne marchait pas qu’on en est là !”</em>.</p>

<h2>Le contrôle et le fouet ou responsabilisation et confiance ?</h2>

<p>J’ai également repensé aux <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">théories X et Y de McGregor</a> qui présentent, d’après moi, respectivement, les niveaux orange et vert. Dans ce cas-là, la proposition de McGregor confirme que le niveau vert permet l’accomplissement de chaque individu et donc des projets avec en prime de l’intérêt pour le travail. Bref, que nous devons réapprendre ce qu&#8217;aurait voulu nous enseigner la horde agile.</p>

<h2>L&#8217;avenir n&#8217;est écrit nulle part</h2>

<p>Les références données dans la horde agile donnent envie d’être creusées, je ne connais pas grand monde, mis à part Jacques Ferber qui a été mon professeur à la fac. Pablo – bien que ne l&#8217;ayant pas encore terminé lorsque nous en avons parlé – m&#8217;a proposé de lire le dernier livre de Marc Halévy. Je fais de même pour qui veut creuser le sujet, nous aurons l&#8217;occasion d&#8217;en reparler : <a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015">prospective 2015-2025 : l&#8217;après modernité</a>.</p>

<p><a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover/image_view_fullscreen"><img class="center" src="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover" width="320"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pôle Emploi : nous nous occupons des gens qui en ont vraiment besoin]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin/"/>
    <updated>2014-01-07T11:23:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>J’aime le travail : il me fascine. Je peux rester des heures à le regarder.</p><footer><strong>Jerome K. Jerome</strong> <cite>Trois Hommes Dans Un Bateau <a href="http://evene.lefigaro.fr/citation/aime-travail-fascine-peux-rester-heures-regarder-51707.php">http://evene.lefigaro.fr/citation/aime-travail-fascine-peux-rester-heures-regarder-51707.php</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Pour autant les déménagements personnels et les contextes professionnels peuvent amener un salarié à se retrouver en période de chômage. Le chômage, chômer…</p>

<!-- more -->


<h2>Un peu d&#8217;éthymologie</h2>

<p>Le dictionnaire m’apprend le sens arrêté des mots, il définit pour le mot chômer :</p>

<ol>
<li><strong><em>Emploi trans.</em></strong> Suspendre son travail pendant les jours fériés pour célébrer une fête civile ou religieuse.
<em>Ex. : “Tiens, maître Gosselin a mis ses chausses rouges : c’est aujourd’hui un jour à chômer.” dans La vie quotidienne au temps de St Louis, Faral.</em></li>
<li><strong><em>Emploi gén. intrans.</em></strong> [En parlant d’une pers., d’une usine, d’un secteur quelconque de l’activité] Cesser le travail par manque d’ouvrage.
<em>Ex. : “Depuis deux mois, la houille restait sur le carreau de ses fosses, presque toutes les usines chômaient.” dans Germinal, Zola.</em></li>
<li><strong><em>Vx, emploi trans. indir.</em></strong> Manquer de quelque chose.
<em>Ex. : Chômer de nourriture, de livres.</em></li>
</ol>


<p>L’étymologie est, elle aussi, à étudier : du bas latin <em>“caumare”</em>, <em>“se reposer pendant la chaleur”</em> attesté au 6e siècle.</p>

<p><img class="left <a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2259/1872000955_194b761b73_n.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2259/1872000955_194b761b73_n.jpg</a>&#8221; title=&#8221;Mining in Kailo, Julien Harneis&#8221; ></p>

<p>Comme d’habitude, le sens change. Il désigne tout d’abord le repos pendant la chaleur au 6e siècle, au 12e siècle <em>&ldquo;ne pas chômer de&rdquo;</em> veut dire <em>&ldquo;ne pas arrêter de, ne pas cesser de&rdquo;</em> puis au 13e siècle il prend le sens de &ldquo;<em>ne pas travailler&rdquo;</em>. Personnellement en période de chômage, je n’arrête pas ! En revanche il faut reconnaître que <a href="http://youtu.be/zpB_xnkuSHc">j’arrête de pointer au bureau</a> et j’arrête de fournir des livrables à un employeur. Pour faire de l’informatique, un ordinateur suffit et il suffit de demander à n’importe quel geek pour comprendre qu’il y a toujours à faire avec un ordinateur : développer son projet perso, faire des recherches sur sa passion du moment, apprendre un nouveau langage ou toute nouvelle capacité, écrire sur son blog ou finir son jeu vidéo. Sans parler de la vie de tous les jours, des déménagements, des aménagements, des voyages.</p>

<p>Bref !</p>

<p>C’est aussi le moment de faire le point sur ce qu’on veut faire, sur ce qu&#8217;on peut faire, et ça, c’est formidable et effrayant à la fois. Chacun sa voie.</p>

<h2>Les charges entrainent des droits</h2>

<p>Mais pour tous il y a la case Pôle Emploi. Je ne reviendrai pas sur les victoires sociales nécessaires pour en arriver là, en revanche je voudrai revenir sur l’expérience que j’y ai vécue.</p>

<p>J’ai profité de Pôle Emploi à deux reprises : la première fois pendant 6 mois et la deuxième fois est toujours en cours, mais plus pour longtemps.</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>

<p>Quel bonheur d’être son propre patron pour peu d’avoir les moyens financiers de l’être : héritage, placement, spéculation ou tout simplement prime de licenciement puis allocations chômage. Décidez de son activité, non pas en se basant sur sa rentabilité, mais en se basant sur des valeurs plus personnelles. Ça tombe bien car si on est un peu perdu ou effrayé face au marché de l’emploi, de larges instants sont offerts à la sérendipité et autres loisirs créatifs par pôle emploi : le premier rendez-vous avec un conseiller pour travailler sur le cv, l’orientation professionnelle, la recherche d’annonces, le passage d’entretiens est très tard. Au cours de mes deux expériences, il a fallut attendre 3 mois et 6 mois avant de rencontrer quelqu&#8217;un.</p>

<p><img class="center <a" src="href="http://farm1.staticflickr.com/77/191063346_e4e1e16ab4_n.jpg">http://farm1.staticflickr.com/77/191063346_e4e1e16ab4_n.jpg</a>&#8221; title=&#8221;the same horizon, Norma Desmond&#8221; ></p>

<h2>Ma première fois avec pôpôle</h2>

<p>La première fois, j’en ai profité pour faire <strong>un bilan de compétences</strong> proposé par la conseillère qui me recevait. Le bilan de compétence est sous-traité. Il coûte assez cher, mais rassurez-vous (ou inquiétez-vous) c’est à la charge de pôle emploi. Ce n’était pas du tout ce à quoi je m’attendais.</p>

<p>Le résultat du bilan ? Le bilan confirme que je suis autonome dans ma recherche d’emploi, que j’ai les compétences suffisantes pour écrire un cv repérable et une lettre de motivation motivante. \o/</p>

<p>J’ai préféré le <a href="http://deboutlesgens.com/blog/jai-pourtant-tout-ce-quil-faut-pour-%C3%AAtre-heureux/">test MBTI</a> pour en savoir plus sur soi.</p>

<p>De retour en rendez-vous avec la conseillère de pôle emploi, nous discutâmes marché de l’emploi informatique local : c’est à dire SSII. Elle me proposait des annonces d’administrateur réseau alors que je n’ai occupé uniquement que des postes de développeurs. Évidemment elle n’était pas spécialiste, elle ne faisait pas la différence entre un geek à lunettes et un geek à barbe ou vice versa. Finalement j’ai trouvé un job en lisant ma timeline twitter que je suis tombé sur <a href="http://www.ladepeche.fr/article/2011/11/24/1223554-une-societe-toulousaine-se-propose-de-corriger-les-fautes-d-orthographe-de-l-elysee.html">un article parlant d’une société d’édition de logicielle toulousaine</a>, je les ai appelés, quelqu’un venait de les quitter, ils m’ont embauché.</p>

<p>Bref, <strong>ma première fois chez Pôle Emploi était déjà un mauvais souvenir</strong>, il n’a été utile qu’au versement de l’allocation au retour à l’emploi (ARE).</p>

<h2>Ma deuxième fois, pas mieux</h2>

<p>La deuxième fois je savais à quoi m’attendre. J’ai suivi la procédure à la lettre : connexion mensuelle au site de pôle emploi pour m’actualiser et recherche active de travail auprès de mon réseau et des services en ligne comme viadeo ou linkedin. Si vous n’avez jamais été sur le site, vous ratez quelque chose : tout est fait pour compliquer la tâche de l’utilisateur, et encore je <em>touche</em> en ordinateur ; je n’ose même pas imaginer le calvaire du chercheur d’emploi de 50 ans qui sait pourtant très bien se servir de viadeo. Les pages ne sont pas clairement identifiables, les liens des menus changent sans arrêt, les process sont d’une autre époque.</p>

<p>Petit détail sur l&#8217;actualisation mensuelle de mon statut de chercheur d&#8217;emploi qui suit la procédure suivante :</p>

<ol>
<li>se connecter avec ses identifiants : toujours les mêmes [<a href="http://note.io/K1l9Wf">capture</a>]</li>
<li>cliquer sur <em>&ldquo;je m&#8217;actualise&rdquo;</em> entre telle et telle date [<a href="http://note.io/K1l84O">capture</a>]</li>
<li>valider les 6 mêmes questions : répondre toujours <em>&ldquo;non&rdquo;</em> sauf la dernière question – êtes-vous toujours à la recherche d&#8217;un emploi ? – répondre <em>&ldquo;oui&rdquo;</em> [<a href="http://note.io/K1l8l3">capture</a>]</li>
<li>et non pas d&#8217;autres étapes…</li>
</ol>


<p>Pour un informaticien, mais pour tous ceux qui n&#8217;aiment pas les pertes de temps, je dois avouer que c&#8217;est quand même très agaçant. C&#8217;est la seule chose à faire pour toucher ses ARE ; c&#8217;est la seule obligation mensuelle (en tout cas dans les 6 premiers mois) pour ne pas être radié ; c&#8217;est toujours la même chose et ça n&#8217;apporte rien.</p>

<p>J’ai été convoqué une première fois, assez tôt, pour mon inscription, entretien qui s’est conclu par la validation de mon autonomie quant à la recherche d’emploi et, petite nouveauté, au transfert de mon dossier à <strong>l’agence spécial cadre</strong>. Mais elle a quoi de spécial l’agence spécial cadre ? <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, les besoins des cadres sont spécifiques, les agents ici sont spécialisés pour accompagner les cadres vers le retour à l’emploi.&rdquo;</em></p>

<p>Voilà comment j&#8217;ai traduit : <em>&ldquo;Je vous en pose des questions Monsieur ? Les cadres ont un métier plus difficile et plus important que les autres et je ne dis ça que pour vous flatter. Les agents ici ont eu une semaine de formation, mais ils se spécialisent surtout sur le tas puisqu’ils ne voient que des cadres qui sont pour la grande majorité largement capable d’écrire un cv et de retrouver un boulot ; vous comprendrez donc que les agents ici ont eu une promotion puisqu’on a moins de travail.&rdquo;</em></p>

<p>Je me demande bien ce qui diffère tant les cadres des autres salariés alors qu’il y a plus de points communs entre le travail et la convention collective un développeur informatique non cadre et un développeur informatique cadre, qu’entre un développeur informatique cadre et un directeur d’agence bancaire, cadre lui aussi.</p>

<p><img class="right <a" src="href="http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/rochester/images/overlay/4506VV4010.jpg">http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/rochester/images/overlay/4506VV4010.jpg</a>&#8221; title=&#8221;IBM Application System 400 Family&#8221; >
Au bout de 6 mois je suis donc convoqué à un entretien avec <strong>une conseillère spécialiste cadre informatique</strong> qui tombe des nues lorsqu’elle lit les premières lignes de mon cv <em>&ldquo;développeur passionné&rdquo;</em> : <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, c’est très bien d’être passionné, tout le monde ne l’est pas.&rdquo;</em> La traduction emprunte exactement le même modèle (voir la traduction ci-dessus) que précédemment : flatterie, et preuve qu’elle n’est spécialiste de rien. La spécialiste cadre informatique ne connait pas le monde du travail, elle n’a donné qu’une preuve de son inexpérience : elle a cité AS/400 pour illustrer le vocabulaire hyper-spécialisé – et donc l&#8217;intérêt d&#8217;un pôle emploi spécial cadres avec des conseillers spéciaux pour l&#8217;informatique – d’un informaticien, en 2013. Elle ne connait pas les boites d’éditions logicielles à Toulouse – il n&#8217;y en a pas beaucoup pourtant –, elle ne connait que Expectra, groupe Ranstad, ou Capgemini. En fait elle regarde la tv comme tout le monde.</p>

<p>De toute façon mon cv est à jour, j’ai déjà décroché des entretiens, j’attends encore des réponses. Bref, ma deuxième fois est identique – au folklore près – à la première : je suis autonome pour mon retour à l’emploi, pôle emploi ne sera utile que pour m’aider financièrement.</p>

<h2>Retour d&#8217;expérience</h2>

<p>Pour ceux qui comme moi sont autonomes, Pôle Emploi se doit d’être un soutien psychologique pour aider le chercheur à tenir la distance. Plus que nécessaire en ces temps de capitalisation – il y aurait de quoi payer le travail si on arrêtait de payer le capital – à l’image des lièvres dans les marathons difficiles.</p>

<p>Pour ceux qui ont besoin d’aide, il serait plus utile d’avoir un premier rendez-vous avec un conseiller le plus tôt possible, lors de la rédaction du cv, pas 6 mois après l’inscription. J’avais rencontré des conseillers d’orientation à la fac, je les avais classés à l’époque dans une catégorie peu glorieuse ne s’intéressant ni aux métiers, ni aux étudiants. Je catégorise, c’est certain, mais en partant de mon expérience jamais contre-dite. Leur seul recommandation envers un étudiant souhaitant s’orienter vers l’informatique : <em>&ldquo;Inutile de tenter le DEUG MIAS, seuls les anciens élèves d’école d’ingénieur réussissent. Et c’est le seul moyen de faire une licence d’informatique.&rdquo;</em></p>

<p>Bullshit!</p>

<p>Pour aller plus loin :</p>

<ul>
<li><a href="http://youtu.be/_tru7cOEle4">L&#8217;avenir du travail</a> par Albert Jacquart, 1999</li>
<li><a href="http://www.rue89.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">Nous entrons dans l&#8217;ère du travail contributif</a> par Bernard Stiegler, 2013</li>
<li><a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k">Inculture(s) 5 : le travail</a> par Scop le Pavé, 2013</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
