<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: travail | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/travail/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2014-08-22T16:22:33+02:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La horde agile]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile/"/>
    <updated>2014-01-12T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Késako ?</h2>

<p>La horde agile c'est nous. Enfin c'est ce que pense <a href="http://www.areyouagile.com/pages/a-propos.html">Pablo Pernot</a>. Évidemment je suis absolument d’accord avec lui. En fait <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile"><em>&ldquo;la horde agile&rdquo;</em> c'est aussi un livre</a>, rédigé par Pablo et voilà ce qu'il en dit.</p>

<p><blockquote><p>Cette horde agile surgit au cours d'une discussion de café avec les copains, comme un véhicule pour expliquer que l'agile c'est une culture et un savoir-être.</p><footer><strong>Pablo Pernot</strong> <cite>La Horde Agile <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile">https://github.com/pablopernot/lahordeagile</a></cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/blob/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg"><img class="center" src="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg" width="320"></a></p>

<p>Si tu ne connais pas ce terme – <em>&ldquo;agile&rdquo;</em> – c'est que tu as probablement besoin de lire l'introduction de <em>la horde agile</em>. C'est rapide et ça ne mange pas de pain, et c'est <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/lahordeagile.pdf">disponible en pdf ici</a>.</p>

<p>J'ai tout lu et voilà ce que j'en retire.</p>

<!--more-->


<h2>L’importance des symboles dans le cerveau et les processus cognitifs</h2>

<p>La horde nous apprend <em>&ldquo;que si tu veux vraiment retenir quelque chose comme il faut, un dessin ou un motif sera infiniment plus efficace qu’un ensemble de mots&rdquo;</em> (La horde agile, Verbal Overshadowing).  D’ailleurs les techniques de mémorisation tournent souvent autour de la construction de symboles pour former un tableau. En recherchant des exemples sur internet je suis tombé là-dessus : <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Art_de_m%C3%A9moire">wikipedia.org/wiki/Art_de_mémoire</a>, représenter une liste ou un discours par un chemin imaginaire reliant des endroits bien connus dans lesquels on place les grandes étapes/thèmes à développer. Je crois que la horde agile est une bonne allégorie de cet art de mémoire. <a href="https://www.google.com/search?q=technique+de+m%C3%A9morisation">Les techniques de mémorisation tournent souvent autour des associations imagées</a>.</p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/mistinguette18/1778485118/"><img class="center" src="http://farm3.staticflickr.com/2365/1778485118_8cbba128b4_n.jpg" width="320" title="Nature morte à la pomme par Magali H" ></a></p>

<h2>Le chiffre de Dunbar</h2>

<p>J’ai rencontré le chiffre de Dunbar lors d'un contrat dans une grande banque : le département de gestion documentaire contenait environ <strong>150</strong> personnes, les groupes de projets regroupaient environ <strong>50</strong> personnes et les équipes étaient de taille <strong>7</strong>. J’y suis resté un peu plus de douze mois et c’est ma meilleure expérience de travail et de machine à café. Les projets avançaient vite et étaient innovants. À part en donner un exemple je ne peux rien dire de plus que ça semblait fonctionner.</p>

<h2>&ldquo;Nous entrons dans l'ère du travail contributif&rdquo;</h2>

<p>La lecture de la horde agile m’a fait penser à <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Bernard_Stiegler">Bernard Stiegler</a>.</p>

<p>Bernard Stiegler <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">parle d’un changement de mode de travail</a>, passant du travail de professionnel (formé pour le devenir en tout cas) au travail d’amateur (qui aime ce qu’il fait). Je relie cette prédiction au passage du niveau orange au jaune en passant par le vert de la horde agile (voir La horde agile,
Spirale dynamique).</p>

<p><blockquote><p>La Fnac, tout à fait à ses débuts, fonctionnait sur un modèle contributif. Tous les vendeurs de la Fnac étaient des amateurs : des musiciens, des photographes, etc. La Fnac en quelque sorte les sponsorisait, en les faisant bosser.</p><footer><strong>Bernard Stiegler</strong> <cite>Rue89 <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900</a></cite></footer></blockquote></p>

<h2>L'agriculture agile</h2>

<p>J’ai été sensibilisé à la permaculture lors d’un stage. J’ai découvert les théories de la permaculture et de l’agilité à peu près en même temps. Et je n’ai pas arrêté de faire des rapprochements entre ces deux <em>“mouvements”</em>.
La <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">permaculture</a> est un concept proposé par Nasanobu Fukuoka puis Bill Mollison qui revient à dire que l’agriculteur (ou n’importe quel cultivateur, i.e. n’importe quel système qui tend à évoluer : on peut appliquer les principes de la permaculture à sa cuisine par exemple) se repositionne dans son contexte en suivant quelques méthodes et étapes, parmi lesquelles l’observation et la multiplication des liens et bordures (ou frontières).
Par exemple, <a href="http://prise2terre.wordpress.com/about/">Mathieu</a> – qui ne connaît probablement pas l'agilité dans le monde informatique – définit les principes éthiques de la permaculture, personnellement ils me font penser aux principes de l'agilité :</p>

<ul>
<li>Prendre soin de la Terre</li>
<li>Prendre soin des gens</li>
<li>Limiter la consommation et redistribuer les surplus</li>
</ul>


<p>Pour rappel, voici <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Manifeste_agile#Les_4_valeurs">les valeurs du manifeste agile</a> :</p>

<ul>
<li>Les individus et leurs interactions plus que les processus et les outils.</li>
<li>Du logiciel qui fonctionne plus qu’une documentation exhaustive.</li>
<li>La collaboration avec les clients plus que la négociation contractuelle.</li>
<li>L’adaptation au changement plus que le suivi d’un plan.</li>
</ul>


<p>Les bordures sont également un concept important en permaculture qu’on peut relier à l’hétérogénéité de la horde.</p>

<p><blockquote><p>Les Bordures font référence aux limites, qu’elles soient physiques ou non. Les limites peuvent être matérielles (rivière, mûr, arbres, structures, pentes, etc.), ou plus générales (financières, opinions, voisinages, temps disponible, les lois en vigueur, etc.).</p><footer><strong>Mathieu Foudral</strong> <cite>Prise2terre <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Tout comme le <em>lean</em> ou les préceptes de l’agilité, l’importance dans la permaculture est aussi dans l’observation de l’environnement. De la même manière, les étapes d'un projet vont boucler autour de l’observation, l’action, l’enseignement.</p>

<p><a href="http://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/"><img class="center" src="http://im.wk.io/images/p/6fe38/la-permaculture.x-png" width="320" title="permacultureprinciples.com" ></a></p>

<p>Et tout comme la horde agile, la permaculture se voit comparer à des <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/calembredaine">calembredaines</a> d’utopistes (référence : <a href="http://www.cnrtl.fr/definition/utopiste"><em>Le barrage de Genissiat, un conte bleu, une calembredaine d’utopiste</em></a>). Les vieux de la vieille, en agriculture, rouspètent sur cette nouvelle mode qu’est la permaculture : <em>“ça existe depuis longtemps, c’est comme ça qu’on faisait avant !”</em> et son collègue adepte de l’agriculture intensive : <em>“D’ailleurs c’est parce que ça ne marchait pas qu’on en est là !”</em>.</p>

<h2>Le contrôle et le fouet ou responsabilisation et confiance ?</h2>

<p>J’ai également repensé aux <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">théories X et Y de McGregor</a> qui présentent, d’après moi, respectivement, les niveaux orange et vert. Dans ce cas-là, la proposition de McGregor confirme que le niveau vert permet l’accomplissement de chaque individu et donc des projets avec en prime de l’intérêt pour le travail. Bref, que nous devons réapprendre ce qu'aurait voulu nous enseigner la horde agile.</p>

<h2>L'avenir n'est écrit nulle part</h2>

<p>Les références données dans la horde agile donnent envie d’être creusées, je ne connais pas grand monde, mis à part Jacques Ferber qui a été mon professeur à la fac. Pablo m'a recommandé le dernier livre de Marc Halévy : <a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015">prospective 2015-2025 : l'après modernité</a>.</p>

<p><a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover/image_view_fullscreen"><img class="center" src="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover" width="320"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pôle Emploi : nous nous occupons des gens qui en ont vraiment besoin]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin/"/>
    <updated>2014-01-07T11:23:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><blockquote><p>J’aime le travail : il me fascine. Je peux rester des heures à le regarder.</p><footer><strong>Jerome K. Jerome</strong> <cite>Trois Hommes Dans Un Bateau <a href="http://evene.lefigaro.fr/citation/aime-travail-fascine-peux-rester-heures-regarder-51707.php">http://evene.lefigaro.fr/citation/aime-travail-fascine-peux-rester-heures-regarder-51707.php</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Pour autant les déménagements personnels et les contextes professionnels peuvent amener un salarié à se retrouver en période de chômage. Le chômage, chômer…</p>

<!-- more -->


<h2>Un peu d'éthymologie</h2>

<p>Le dictionnaire m’apprend le sens arrêté des mots, il définit pour le mot chômer :</p>

<ol>
<li> <strong><em>Emploi trans.</em></strong> Suspendre son travail pendant les jours fériés pour célébrer une fête civile ou religieuse.
<em>Ex. : “Tiens, maître Gosselin a mis ses chausses rouges : c’est aujourd’hui un jour à chômer.” dans La vie quotidienne au temps de St Louis, Faral.</em></li>
<li> <strong><em>Emploi gén. intrans.</em></strong> [En parlant d’une pers., d’une usine, d’un secteur quelconque de l’activité] Cesser le travail par manque d’ouvrage.
<em>Ex. : “Depuis deux mois, la houille restait sur le carreau de ses fosses, presque toutes les usines chômaient.” dans Germinal, Zola.</em></li>
<li> <strong><em>Vx, emploi trans. indir.</em></strong> Manquer de quelque chose.
<em>Ex. : Chômer de nourriture, de livres.</em></li>
</ol>


<p>L’étymologie est, elle aussi, à étudier : du bas latin <em>“caumare”</em>, <em>“se reposer pendant la chaleur”</em> attesté au 6e siècle.</p>

<p><img class="left <a" src="href="http://farm3.staticflickr.com/2259/1872000955_194b761b73_n.jpg">http://farm3.staticflickr.com/2259/1872000955_194b761b73_n.jpg</a>" title="Mining in Kailo, Julien Harneis" ></p>

<p>Comme d’habitude, le sens change. Il désigne tout d’abord le repos pendant la chaleur au 6e siècle, au 12e siècle <em>&ldquo;ne pas chômer de&rdquo;</em> veut dire <em>&ldquo;ne pas arrêter de, ne pas cesser de&rdquo;</em> puis au 13e siècle il prend le sens de &ldquo;<em>ne pas travailler&rdquo;</em>. Personnellement en période de chômage, je n’arrête pas ! En revanche il faut reconnaître que <a href="http://youtu.be/zpB_xnkuSHc">j’arrête de pointer au bureau</a> et j’arrête de fournir des livrables à un employeur. Pour faire de l’informatique, un ordinateur suffit et il suffit de demander à n’importe quel geek pour comprendre qu’il y a toujours à faire avec un ordinateur : développer son projet perso, faire des recherches sur sa passion du moment, apprendre un nouveau langage ou toute nouvelle capacité, écrire sur son blog ou finir son jeu vidéo. Sans parler de la vie de tous les jours, des déménagements, des aménagements, des voyages.</p>

<p>Bref !</p>

<p>C’est aussi le moment de faire le point sur ce qu’on veut faire, sur ce qu'on peut faire, et ça, c’est formidable et effrayant à la fois. Chacun sa voie.</p>

<h2>Les charges entrainent des droits</h2>

<p>Mais pour tous il y a la case Pôle Emploi. Je ne reviendrai pas sur les victoires sociales nécessaires pour en arriver là, en revanche je voudrai revenir sur l’expérience que j’y ai vécue.</p>

<p>J’ai profité de Pôle Emploi à deux reprises : la première fois pendant 6 mois et la deuxième fois est toujours en cours, mais plus pour longtemps.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Quel bonheur d’être son propre patron pour peu d’avoir les moyens financiers de l’être : héritage, placement, spéculation ou tout simplement prime de licenciement puis allocations chômage. Décidez de son activité, non pas en se basant sur sa rentabilité, mais en se basant sur des valeurs plus personnelles. Ça tombe bien car si on est un peu perdu ou effrayé face au marché de l’emploi, de larges instants sont offerts à la sérendipité et autres loisirs créatifs par pôle emploi : le premier rendez-vous avec un conseiller pour travailler sur le cv, l’orientation professionnelle, la recherche d’annonces, le passage d’entretiens est très tard. Au cours de mes deux expériences, il a fallut attendre 3 mois et 6 mois avant de rencontrer quelqu'un.</p>

<p><img class="center <a" src="href="http://farm1.staticflickr.com/77/191063346_e4e1e16ab4_n.jpg">http://farm1.staticflickr.com/77/191063346_e4e1e16ab4_n.jpg</a>" title="the same horizon, Norma Desmond" ></p>

<h2>Ma première fois avec pôpôle</h2>

<p>La première fois, j’en ai profité pour faire <strong>un bilan de compétences</strong> proposé par la conseillère qui me recevait. Le bilan de compétence est sous-traité. Il coûte assez cher, mais rassurez-vous (ou inquiétez-vous) c’est à la charge de pôle emploi. Ce n’était pas du tout ce à quoi je m’attendais.</p>

<p>Le résultat du bilan ? Le bilan confirme que je suis autonome dans ma recherche d’emploi, que j’ai les compétences suffisantes pour écrire un cv repérable et une lettre de motivation motivante. \o/</p>

<p>J’ai préféré le <a href="http://deboutlesgens.com/blog/jai-pourtant-tout-ce-quil-faut-pour-%C3%AAtre-heureux/">test MBTI</a> pour en savoir plus sur soi.</p>

<p>De retour en rendez-vous avec la conseillère de pôle emploi, nous discutâmes marché de l’emploi informatique local : c’est à dire SSII. Elle me proposait des annonces d’administrateur réseau alors que je n’ai occupé uniquement que des postes de développeurs. Évidemment elle n’était pas spécialiste, elle ne faisait pas la différence entre un geek à lunettes et un geek à barbe ou vice versa. Finalement j’ai trouvé un job en lisant ma timeline twitter que je suis tombé sur <a href="http://www.ladepeche.fr/article/2011/11/24/1223554-une-societe-toulousaine-se-propose-de-corriger-les-fautes-d-orthographe-de-l-elysee.html">un article parlant d’une société d’édition de logicielle toulousaine</a>, je les ai appelés, quelqu’un venait de les quitter, ils m’ont embauché.</p>

<p>Bref, <strong>ma première fois chez Pôle Emploi était déjà un mauvais souvenir</strong>, il n’a été utile qu’au versement de l’allocation au retour à l’emploi (ARE).</p>

<h2>Ma deuxième fois, pas mieux</h2>

<p>La deuxième fois je savais à quoi m’attendre. J’ai suivi la procédure à la lettre : connexion mensuelle au site de pôle emploi pour m’actualiser et recherche active de travail auprès de mon réseau et des services en ligne comme viadeo ou linkedin. Si vous n’avez jamais été sur le site, vous ratez quelque chose : tout est fait pour compliquer la tâche de l’utilisateur, et encore je <em>touche</em> en ordinateur ; je n’ose même pas imaginer le calvaire du chercheur d’emploi de 50 ans qui sait pourtant très bien se servir de viadeo. Les pages ne sont pas clairement identifiables, les liens des menus changent sans arrêt, les process sont d’une autre époque.</p>

<p>Petit détail sur l'actualisation mensuelle de mon statut de chercheur d'emploi qui suit la procédure suivante :</p>

<ol>
<li>se connecter avec ses identifiants : toujours les mêmes [<a href="http://note.io/K1l9Wf">capture</a>]</li>
<li>cliquer sur <em>&ldquo;je m'actualise&rdquo;</em> entre telle et telle date [<a href="http://note.io/K1l84O">capture</a>]</li>
<li>valider les 6 mêmes questions : répondre toujours <em>&ldquo;non&rdquo;</em> sauf la dernière question – êtes-vous toujours à la recherche d'un emploi ? – répondre <em>&ldquo;oui&rdquo;</em> [<a href="http://note.io/K1l8l3">capture</a>]</li>
<li>et non pas d'autres étapes…</li>
</ol>


<p>Pour un informaticien, mais pour tous ceux qui n'aiment pas les pertes de temps, je dois avouer que c'est quand même très agaçant. C'est la seule chose à faire pour toucher ses ARE ; c'est la seule obligation mensuelle (en tout cas dans les 6 premiers mois) pour ne pas être radié ; c'est toujours la même chose et ça n'apporte rien.</p>

<p>J’ai été convoqué une première fois, assez tôt, pour mon inscription, entretien qui s’est conclu par la validation de mon autonomie quant à la recherche d’emploi et, petite nouveauté, au transfert de mon dossier à <strong>l’agence spécial cadre</strong>. Mais elle a quoi de spécial l’agence spécial cadre ? <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, les besoins des cadres sont spécifiques, les agents ici sont spécialisés pour accompagner les cadres vers le retour à l’emploi.&rdquo;</em></p>

<p>Voilà comment j'ai traduit : <em>&ldquo;Je vous en pose des questions Monsieur ? Les cadres ont un métier plus difficile et plus important que les autres et je ne dis ça que pour vous flatter. Les agents ici ont eu une semaine de formation, mais ils se spécialisent surtout sur le tas puisqu’ils ne voient que des cadres qui sont pour la grande majorité largement capable d’écrire un cv et de retrouver un boulot ; vous comprendrez donc que les agents ici ont eu une promotion puisqu’on a moins de travail.&rdquo;</em></p>

<p>Je me demande bien ce qui diffère tant les cadres des autres salariés alors qu’il y a plus de points communs entre le travail et la convention collective un développeur informatique non cadre et un développeur informatique cadre, qu’entre un développeur informatique cadre et un directeur d’agence bancaire, cadre lui aussi.</p>

<p><img class="right <a" src="href="http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/rochester/images/overlay/4506VV4010.jpg">http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/rochester/images/overlay/4506VV4010.jpg</a>" title="IBM Application System 400 Family" >
Au bout de 6 mois je suis donc convoqué à un entretien avec <strong>une conseillère spécialiste cadre informatique</strong> qui tombe des nues lorsqu’elle lit les premières lignes de mon cv <em>&ldquo;développeur passionné&rdquo;</em> : <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, c’est très bien d’être passionné, tout le monde ne l’est pas.&rdquo;</em> La traduction emprunte exactement le même modèle (voir la traduction ci-dessus) que précédemment : flatterie, et preuve qu’elle n’est spécialiste de rien. La spécialiste cadre informatique ne connait pas le monde du travail, elle n’a donné qu’une preuve de son inexpérience : elle a cité AS/400 pour illustrer le vocabulaire hyper-spécialisé – et donc l'intérêt d'un pôle emploi spécial cadres avec des conseillers spéciaux pour l'informatique – d’un informaticien, en 2013. Elle ne connait pas les boites d’éditions logicielles à Toulouse – il n'y en a pas beaucoup pourtant –, elle ne connait que Expectra, groupe Ranstad, ou Capgemini. En fait elle regarde la tv comme tout le monde.</p>

<p>De toute façon mon cv est à jour, j’ai déjà décroché des entretiens, j’attends encore des réponses. Bref, ma deuxième fois est identique – au folklore près – à la première : je suis autonome pour mon retour à l’emploi, pôle emploi ne sera utile que pour m’aider financièrement.</p>

<h2>Retour d'expérience</h2>

<p>Pour ceux qui comme moi sont autonomes, Pôle Emploi se doit d’être un soutien psychologique pour aider le chercheur à tenir la distance. Plus que nécessaire en ces temps de capitalisation – il y aurait de quoi payer le travail si on arrêtait de payer le capital – à l’image des lièvres dans les marathons difficiles.</p>

<p>Pour ceux qui ont besoin d’aide, il serait plus utile d’avoir un premier rendez-vous avec un conseiller le plus tôt possible, lors de la rédaction du cv, pas 6 mois après l’inscription. J’avais rencontré des conseillers d’orientation à la fac, je les avais classés à l’époque dans une catégorie peu glorieuse ne s’intéressant ni aux métiers, ni aux étudiants. Je catégorise, c’est certain, mais en partant de mon expérience jamais contre-dite. Leur seul recommandation envers un étudiant souhaitant s’orienter vers l’informatique : <em>&ldquo;Inutile de tenter le DEUG MIAS, seuls les anciens élèves d’école d’ingénieur réussissent. Et c’est le seul moyen de faire une licence d’informatique.&rdquo;</em></p>

<p>Bullshit!</p>

<p>Pour aller plus loin :</p>

<ul>
<li><a href="http://youtu.be/_tru7cOEle4">L'avenir du travail</a> par Albert Jacquart, 1999</li>
<li><a href="http://www.rue89.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">Nous entrons dans l'ère du travail contributif</a> par Bernard Stiegler, 2013</li>
<li><a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k">Inculture(s) 5 : le travail</a> par Scop le Pavé, 2013</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tout travail mérite salaire]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire/"/>
    <updated>2013-12-04T16:57:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dans un entretien au Journal du Dimanche, Cyril Hanouna a fait parler de lui pour avoir déraisonné. Cela dit ce n’est pas la première fois qu’une personne du petit écran déraisonne, mais c’est une bonne occasion pour causer salaire.</p>

<p>On notera également le professionalisme du point qui parle de cet entretien sur son site sans jamais donné un lien vers l'article d'origine. Et pour être sûr d'hameçonner le lecteur, il appose un titre truqué – <a href="http://www.lepoint.fr/ces-gens-la/hanouna-25-000-euros-c-est-tres-peu-01-12-2013-1763746_264.php">Hanouna : 25 000 euros, &ldquo;c'est peu&rdquo;</a> – alors que la citation dans son contexte est beaucoup plus claire.</p>

<!-- more -->


<p><blockquote><p>&ldquo;Je suis animateur et producteur de Touche pas à mon poste mais D8 a fait une bonne affaire. Pour 40.000 euros, elle a une émission qu'elle peut rediffuser plusieurs fois par jour sans rien payer en plus. Je gagne 25.000 euros par mois. Ça peut paraître beaucoup, mais par rapport à d'autres animateurs, c'est très peu. L'émission génère vraiment de la pub. À la fin du mois, il ne me reste pas grand-chose. Pourtant, rien d'extraordinaire : je joue au tennis, je ne pars qu'une fois par an en vacances et j'achète peu de fringues. Mon seul caprice, c'est les voitures. Le reste part dans les impôts, l'appartement près d'Europe 1 où j'ai une quotidienne et les nounous. Mais je suis heureux, je m'éclate. Mon père se demande encore quand je vais trouver un vrai travail.&rdquo;</p><footer><strong>Cyril Hanouna <a href="http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255">http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255</a> Cyril Hanouna</strong> <cite>Un Cancre Devenu Culte</cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="http://www.deviantart.com/?offset=34&amp;view_mode=2&amp;order=9&amp;q=wolf+in+tex"><img class="left" src="http://fc03.deviantart.net/fs71/i/2013/227/1/6/tex_avery_s_the_screwy_bugs_bunny_by_insaneasylum123-d6icaah.jpg" width="150" title="Tex Avery&rsquo;s The Screwy Bugs Bunny by InsaneAsylum123" ></a>
<a href="http://www.rtbf.be/info/monde/detail_initiative-1-12-la-suisse-vote-sur-la-limitation-des-gros-salaires?id=8142395">Les suisses ont refusé</a> de limiter les hauts salaires avec un rapport de 1 à 12. <a href="http://www.jean-luc-melenchon.fr/arguments/taxer-les-riches-avec-le-revenu-maximum-et-le-salaire-maximum/">Le Parti de Gauche propose de limiter les écarts de salaire</a> au sein d’une même entreprise à un rapport de 20.</p>

<p>Il y a 2500 ans, <a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/gadrey/2008/11/17/l%E2%80%99eventail-acceptable-des-revenus-platon-georges-marchais-etc">Platon proposait un rapport de 1 à 4 entre pauvreté et richesse</a>. Si cette idée persiste, c’est peut-être qu’il y a une raison. Cyril Hanouna explique dans son entretien qu’il ne lui reste pas grand chose à la fin du mois malgré 25 000 € empochés en début de chaque mois. Autrement dit, ici encore l’adage est vrai : quand on veut, on peut ! Ou encore quelque soit le revenu d’une personne, elle arrivera toujours à tout dépenser.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p><a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg"><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg/172px-Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg" width="150" title="Photo de Lewis Hine, 1920" ></a></p>

<p>Convaincu ? Intéressé ? Désabusé ? Ulcéré ?</p>

<p>Donc ça vous intéresse. Dans ce cas je vous propose de regarder cette conférence gesticulée de Franck Lepage et Gaël Tanguy. Si vous ne connaissez pas encore Franck Lepage, c’est lui qui fait <a href="http://youtu.be/oNJo-E4MEk8">ça</a>. Ils abordent tout un tas de sujet autour du travail – la vidéo dure 2h30 – de la <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=52m49s">feuille de salaire</a>, aux <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=1h33m7s">syndicats</a> en passant par le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m00s">salaire</a> et le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">salaire jeune</a> et les <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">retraites</a>. J'ai mis des marques-frame en lien, vous pouvez retrouver la vidéo en entier juste en dessous de l'article.</p>

<p>Dans cette vidéo, ils nous expliquent ce que sont le travail libre et le travail subordonné. Au passage vous savez forcément d’où vient le mot travail. L’article wikipedia nous raconte.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Autre proposition à la mode autour des rémunérations : le revenu de base. La NSA (qui écoute tout le monde) a d’ailleurs retrouvé une communication téléphonique bien intéressante.</p>

<p><blockquote><p>Le revenu de base est un droit inaliénable, inconditionnel, cumulable avec d’autres revenus, distribué par une communauté politique à tous ses membres, de la naissance à la mort, sur base individuelle, sans contrôle des ressources ni exigence de contrepartie, dont le montant et le financement sont ajustés démocratiquement.</p><footer><strong>Définition du Mouvement Français <a href="http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/">http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/</a> le revenu de base</strong></footer></blockquote></p>

<h5>Inculture(s) 5 : le travail</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/cqIcOaKAX4k "></iframe></div></p>

<h5>Le revenu de base c'est aussi un cadeau</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/RYk8axLqCKQ "></iframe></div></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
