<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2015-07-31T17:27:52+02:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comment prédire le futur de la programmation]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/07/31/comment-predire-le-futur-de-la-programmation/"/>
    <updated>2015-07-31T16:48:15+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/07/31/comment-predire-le-futur-de-la-programmation</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Cet article est une traduction de l&#8217;article de <a href="https://twitter.com/justinweiss">Justin Weiss</a>, <a href="http://www.justinweiss.com/blog/2015/07/28/how-to-predict-the-future-of-programming/">How to predict the future of programming</a> publié sur son blog le 28 juillet 2015. <a href="https://twitter.com/ticabri/status/626668884343566336">J&#8217;attends son approbation</a></em></p>

<hr />

<p>Pourquoi Rails est devenu si populaire, si vite ?</p>

<p>Sa simplicité a aidé, particulièrement si vous venez du java, du XML, du monde
de l&#8217;entreprise. <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Gzj723LkRJY">Il a aussi été parfaitement vendu</a>. Mais ça n&#8217;est pas tout.</p>

<p><strong>Une grosse partie du succès de Rails dans le monde des startups vient d&#8217;un simple fait : les problèmes que rencontrent les entreprises ne sont pas uniques</strong>. Rails était très efficace pour créer des sites <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete">CRUD</a>, tout en restant flexible. Et c&#8217;est là un des besoins les plus rencontrés par les entreprises. Surtout au début.</p>

<p>Mais ce n&#8217;est pas vrai seulement pour les entreprises. <strong>Beaucoup de problèmes que nous rencontrons en tant que développeurs de logiciel ne changent pas</strong>.
Bien sûr les solutions évoluent. Elles bouclent. Nous nous améliorons.
Mais les mêmes solutions découvertes par la dernière génération de
développeurs peuvent toujours nous aider aujourd&#8217;hui.</p>

<p>Donc, voulez-vous savoir les réponses aux problèmes que vous rencontrerez
dans le futur ? La meilleure chose que vous pouvez faire est de regarder
dans le passé.</p>

<h2>Regardez dans le passé</h2>

<p><strong>Sur <a href="http://martinfowler.com/">son site web</a>, Martin Fowler a une incroyable collection de bonnes solutions à des problèmes communs</strong>. Avez-vous <a href="http://blog.arkency.com/2015/03/fast-introduction-to-event-sourcing-for-ruby-programmers/">entendu
des présentations de dévs au sujet de l&#8217;event sourcing</a> ?
Il a écrit <a href="http://www.martinfowler.com/eaaDev/EventSourcing.html">l&#8217;article parfait</a> à ce sujet il y a 10 ans. Chasser les problèmes de performance et de
fiabilité avec votre nouvelle API REST ou votre <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Service-oriented_architecture">architecture orientée service</a> ?
C&#8217;est <a href="http://www.drdobbs.com/errant-architectures/184414966">sa première loi des objets distribués</a>, qui a environ 15 ans.</p>

<p><a href="http://avdi.org/">Avdi Grimm</a> me disait que &ldquo;si tu veux mener la courbe de la technologie,
commence par enquêter sur ce que Martin Fowler a écrit il y a une décennie.&rdquo;
Et c&#8217;est tout à fait vrai. <strong>Le temps que vous passez <a href="http://martinfowler.com/">sur son site</a> à lire les articles au sujet des procédés (NDT : &lsquo;patterns&rsquo; dans le texte) est un très bon investissement pour vos futurs développement</strong>. Et sans même parler <a href="http://refactoring.com/catalog/">des techniques de refactoring</a>.</p>

<p>Pour aller plus loin, n&#8217;importe quel livre ou article écrit
par <a href="http://www.agilemanifesto.org/">les auteurs du Manifeste Agile</a> vaut le coup d&#8217;être lu &ndash; il y a 15 ans, ils
rencontraient les mêmes problèmes d&#8217;architecture que nous rencontrons
aujourd&#8217;hui.</p>

<p><strong>Vous pouvez trouver tout un tas de discussions sur le <a href="http://www.c2.com/cgi/wiki">wiki de C2</a></strong>. Les débats que nous avons pour savoir <a href="http://www.c2.com/cgi/wiki?TestDrivenDevelopment">quand faire du TDD est le plus sensé</a> ? Ils sont tous là. Et l&#8217;ont toujours été. Ce wiki est là depuis longtemps, et c&#8217;est toujours une ressource fantastique.</p>

<p>Les livres de la fin des années 90 au début des années 2000 sont aussi utiles.Je souriais continuellement avec <a href="http://www.amazon.com/Smalltalk-Best-Practice-Patterns-Kent/dp/013476904X">Smalltalk Best Practice Patterns</a> et <a href="http://www.amazon.com/Patterns-Enterprise-Application-Architecture-Martin/dp/0321127420">Patterns of Enterprise Application Architecture</a> (qui a été une grosse influence pour Rails), car ils décrivaient des problèmes que j&#8217;avais <em>si souvent</em>.</p>

<p>Comme la mode, les pratiques de développement logiciel bouclent. De distribué à centralisé, de côté client à côté serveur, de dynamique à statique.</p>

<p>Voulez-vous être en avance, comprendre ce qui va venir, et peut-être même être à l&#8217;initiative de ce qui viendra ensuite ? Regardez dans le passé. <strong>Recherchez les solutions aux problèmes que les solutions actuelles causeront</strong>. Et aider à divulguer les bonnes pratiques de l&#8217;ancienne génération des développeurs logiciel à la suivante.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Les développeurs Heisenberg]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/04/21/les-developpeurs-heisenberg/"/>
    <updated>2015-04-21T22:57:53+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/04/21/les-developpeurs-heisenberg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Ce texte est une traduction de l’article de <a href="https://twitter.com/mikehadlow">Mike Hadlow</a> intitulée <a href="http://mikehadlow.blogspot.fr/2014/06/heisenberg-developers.html">Heisenberg Developers</a> pour laquelle <a href="https://twitter.com/mikehadlow/status/582805129058992128">il m&#8217;a donné le feu vert</a></em>.</p>

<hr />

<p><strong>TL;DR</strong> Vous ne pouvez pas observer un développeur sans en altérer son comportement.</p>

<p><img src="http://lh5.ggpht.com/-W7-b0PssM78/U5HXrWQOWCI/AAAAAAAABZc/4Bw-LlzHkPI/image%25255B5%25255D.png?imgmax=800" width="320"></p>

<p><strong>Tout d&#8217;abord, une histoire</strong></p>

<p>Il y a quelques années j&#8217;ai travaillé sur un assez large projet en tant que développeur au sein d&#8217;une équipe. Nous devions construire un système interne pour assister un process métier déjà en place. Au début tout se passait très bien. Les besoins des utilisateurs étaient plutôt bien définis et nous itérions efficacement depuis le backlog – la boite à idées des prochaines fonctionnalités. Nous étions la plupart du temps livrés à nous-mêmes. Nous avions un business owner – le “chef de projet” – non technique et un nombre d&#8217;utilisateurs potentiels pour nous donner les objectifs généraux, et pouvant tester les fonctionnalités lorsqu&#8217;elles étaient implémentées. Lorsque nous considérions que tel bout de code avait besoin d&#8217;un refactoring, nous prenions le temps de le faire. Lorsqu&#8217;un noeud apparaissait nous changions le design pour le faire disparaître. Nous n&#8217;avions pas besoin de demander la permission pour faire quoi que ce soit, tant que les fonctionnalités étaient livrées à intervalle raisonnable, tout le monde était content.</p>

<p>Puis vint cette exigence. Celle qui tente de remplacer des années d&#8217;expérience et d&#8217;intuition d&#8217;un expert par un logiciel. Ce qui avait commencé comme une exigence vague et fumeuse devint bientôt un monstre alors que nous nous y engouffrions de plus en plus. Nous avons essayé de la repousser, ou au moins de repousser sa livraison à une version ultérieure du logiciel sans en annoncer de date précise. Mais non, les responsables du projet étaient pressants, ils la voulaient dans la prochaine version. Un collègue vraiment futé pensa que le problème pourrait être résolu avec un DSL (Domain-Specific Language, i.e. le langage spécifique du métier) qui permettrait aux utilisateurs d&#8217;encoder eux-mêmes leurs règles métier, c&#8217;est ainsi qu&#8217;accompagné d&#8217;un autre collègue, ils commencèrent à travailler à son élaboration. Plusieurs mois plus tard, ils travaillaient toujours dessus. Le métier était frustré par l&#8217;absence d&#8217;avancement et les dates de livraison bien définies au départ ont commencé à glisser. C&#8217;était un sacré merdier.</p>

<p>Le patron y jeta un oeil, considéra que nous étions des électrons libres et décida qu&#8217;il fallait redresser le navire. Il embaucha un project manager (PM) à  l’excellent CV et avec la réputation de pouvoir garder sous contrôle les projets capricieux. Il nous a présenté &lsquo;Jira&rsquo;, un mot qui génère la peur dans l&#8217;âme des développeurs. Désormais, plutôt que de prendre une exigence à forte valeur et de l&#8217;implémenter sans date précise de livraison, nous devions découper la fonctionnalité en petites tâches simples, estimer chacune d’elles, puis redécouper celles à trop gros tramage si leur exécution risquait de dépasser la journée. Toutes les deux semaines nous avions une journée consacrée aux réunions permettant de définir ces tâches. Puis durant les 8 jours suivants, nous travaillions sur ces tâches en n&#8217;omettant pas de tenir Jira à jour après chaque tâche en y inscrivant le temps nécessaire à leur exécution. Notre project manager n&#8217;était pas content lorsque l&#8217;exécution effective de la tâche était plus longue que son estimation et il s&#8217;empressait d&#8217;y associer un des membres de l&#8217;équipe pour travailler avec le développeur original afin d&#8217;accélérer son traitement. Nous avons très vite appris à ajouter beaucoup de précautions à nos estimations. Nous étions concentrés sur la livraison. Toute demande pour revoir le design du code et sa maintenance était désapprouvée et notre journée était trop encadrée pour nous permettre de refactorer &lsquo;en douce&rsquo;.</p>

<p>Puis cette chose étrange commença à arriver. Tout se mit à ralentir.</p>

<p>Bien sûr nous ne pouvions rien prouver car il n&#8217;y avait aucune donnée de l’époque ‘pre-PM’ à comparer avec la ‘post-PM’, mais il y avait une diminution sensible de la vitesse de livraison des fonctionnalités. Avec ces calculs montrant que la date de livraison du projet glissait, notre PM n’innova pas et engagea de nouveaux développeurs, je crois que la plupart étaient d’anciens collègues avec lesquels il avait travaillé. Nous, l’équipe en place, avions très peu de choses à dire sur les embauches, et il nous a semblé qu&#8217;il y avait un fossé culturel entre nous et les nouveaux. Chaque fois qu’il y avait un débat sur le refactoring du code, ou sur la réflexion autour d&#8217;une fonctionnalité problématique, les nouveaux argumentaient contre, en parlaient comme d’une tour d’ivoire et ne délivraient pas les fonctionnalités. Le PM posait son veto et prenait le parti des nouveaux.</p>

<p>Nous étions devenus en quelque sorte démotivés. Après avoir tenté plusieurs fois d’expliquer comment les choses devaient être faites et être bottés en touche, vous commencez par n’avoir plus que deux choix : abandonner, ne pas argumenter et attendre la paie, ou partir. Notre meilleur développeur, le mec du DSL, est parti, et ceux d’entre nous qui prônaient pour un bon design perdirent un de leur champion en chef. J’ai appris à gonfler mes estimations, faire ce qu’on me disait de faire, et j’ai gardé mon imagination et ma créativité pour mes projets personnels, ceux du soir et du week-end. Ça me paraissait bizarre quand mes nouveaux collègues me disaient aimer réellement le développement, d’ailleurs les discussions dans nos locaux tournaient plus souvent autour des voitures que des langages de programmation. En fait ils semblaient préférer les gestions de projets finement grainées. Comme l’un d’eux me l’a expliqué, “tu prends la prochaine tâche de la liste, tu fais le taf, tu le valides, et tu n’as plus à t’en soucier.” Ça les soulageait des décisions stratégiques ou des visions stratégiques à prendre.</p>

<p>Le projet n’était pas heureux. Les fonctionnalités prenaient de plus en plus de temps à être livrées. Il semblait y avoir de plus en plus de bugs, très peu semblaient être fixés, même avec un nombre croissant de développeurs. L’entreprise dépensait de plus en plus d’argent pour des bénéfices en chute libre.</p>

<p><strong>Pourquoi est-ce autant parti de travers ?</strong></p>

<p>La gestion de projets finement grainée est séduisante pour une entreprise. Toute organisation a besoin de contrôle. Nous voulons savoir ce que peut nous apporter le travail de développeurs si cher payés. Nous voulons être capables d’estimer précisément le temps nécessaire à délivrer un système dans le but de faire une analyse précise du retour sur investissement et de donner à l’entreprise une bonne estimation des dates de livraison. Il y a aussi l’espoir que par la construction d’une base de données complète contenant les estimations par rapport à l’effort réel, nous pourrions affiner nos estimations, et par l’analyse de celle-ci trouver des gains d’efficacité dans le développement logiciel.</p>

<p>Le problème avec cette approche c’est qu’elle méconnaît fondamentalement la nature du développement logiciel. Il est un processus créatif et expérimental. Le développement logiciel est un système complexe articulé par de multiples rétroactions et interactions faiblement compréhensibles. C’est un processus organique d’essais et d’erreurs, de faux départs, d’expérimentations et de viandages monumentaux. De nombreuses études ont montré qu’un bon travail créatif est mieux réalisé par des experts autonomes et motivés. En tant que développeurs, nous devons être libres de pouvoir tester des trucs, voir comment ils évoluent, revenir sur de mauvaises décisions, mais aussi tenter plusieurs solutions avant de pouvoir choisir la meilleure. Nous n’avons pas de chiffres précis permettant de justifier telle ou telle décision, ou pourquoi nous devons arrêter cette tâche en plein milieu et jeter tout ce qui a été fait. Nous ne pouvons pas réellement expliquer toutes nos décisions, certaines sont des intuitions, d’autres ne sont pas bonnes.</p>

<p>Si vous me demandez combien de temps il faudrait pour développer cette fonctionnalité, ma réponse la plus honnête est que je n’en sais rien du tout. Je pourrai en avoir une idée précise, mais il y a une telle quantité de petites probabilités, que je pourrai me tromper d’un facteur 10. Qu’en est-il de la fonctionnalité en elle-même ? Est-ce réellement une bonne idée ? Je ne suis pas seulement celui qui va l&#8217;implémenter, j&#8217;en suis aussi le garant. Et s’il y avait une meilleure façon de répondre à ce besoin métier ? Que faire si nous découvrons une meilleure façon de faire en deux fois moins de temps ? Et que faire si je tombe tout à coup sur une technologie ou une technique qui permette de faire une vraie différence sur le marché pour l’entreprise ? Et que faire si ce n’était pas prévu ?</p>

<p>Dès que vous demandez à un développeur son programme précis pour les 8 prochains jours (ou pire les prochaines semaines ou mois), vous tuez toute créativité et sérendipité. Vous devriez penser qu’il est libre de modifier les estimations ou les tâches à tout moment, il pensera qu’il est redevable d’au moins expliquer ces changements. Plus la tâche est granuleuse, plus vous tuez l’autonomie et la créativité. Peu importe le nombre de fois que vous dites que ça n’a pas d’importance s’il n’atteint pas ses estimations, il se sentira mal. Sa réponse à votre besoin d’estimations prendra deux formes : premièrement il apprendra à surestimer largement, juste au cas où il croise le genre de petits pièges qui parsèment son chemin ; deuxièmement il cherchera le petit hack qui suffira à régler la tâche. Putain de dette technique, ce sera à la prochaine pauvre âme de s’en occuper, je dois atteindre mes estimations. Les bons développeurs ont l’habitude de trouver la justification difficile mais nécessaire de faire du boulot en douce, ils seront effectivement obligés de mentir aux responsables sur ce qu’ils font vraiment, mais le management très fin rend difficile la possibilité de prendre le temps pour faire ce qui doit être fait.</p>

<p>Pour être clair, je ne parle pas pour tout le monde ici. Tous les développeurs ne détestent pas le micro management. Certains sont plus intéressés par la paie que par l’artisanat logiciel. Pour eux, le micro management peut être très attractif. Dès que vous avez compris comment ça marche, vous surestimez et faites le minimum nécessaire, puis vous publiez la fonctionnalité. Si les utilisateurs sont mécontents, que le système est buggé et qu’il ralentit, vous n’aurez rien à vous reprocher, vous avez fait ce qu’on vous a demandé.</p>

<p>Le management fin est une potion magique ‘d’évaporation du talent’. Les personnes qui vivent et respirent le développement vont partir – ils n’ont généralement pas trop de mal à trouver un autre boulot, autre part. Les personnes qui n’aiment pas prendre des décisions et qui ont besoin d’excuses resteront. Vous vous retrouverez entouré d’une équipe conciliante qui suivra gentiment vos instructions, n’argumentera pas sur l’utilité des fonctionnalités, remplira correctement Jira, atteindra ses estimations, et produira un logiciel de très faible qualité.</p>

<p><strong>Alors comment gérer les développeurs ?</strong></p>

<p>Simple : filez leur de l’autonomie. Ça semble être la panacée, mais le management granuleux est un poison pour le développement logiciel. C’est largement mieux de donner des objectifs globaux et de permettre à vos développeurs de les atteindre comme ils le souhaitent. Parfois ils échoueront ; vous devez faire avec ça. Et ne réagissez pas aux échecs en ajoutant des processus et du contrôle. Travaillez à monter une belle équipe en qui vous pouvez avoir confiance et qui peut contribuer à la réussite plutôt que d’occuper des salles comme des pisseurs de code passifs.</p>

<p><em>Le principe d&#8217;incertitude d&#8217;Heisenberg s&#8217;applique également aux textes : c&#8217;est au moment de les publier que vous découvrez les erreurs et fautes qu&#8217;il contient. Ainsi merci aux nombreux relecteurs qui m&#8217;ont aidé à en diminuer les effets.</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Qu'est-ce qu'une équipe agile et comment la former ?]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/03/07/quest-ce-quune-equipe-agile-et-comment-les-former/"/>
    <updated>2015-03-07T11:41:51+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/03/07/quest-ce-quune-equipe-agile-et-comment-les-former</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Le texte ci-dessous est la traduction d&#8217;<a href="http://www.leadingagile.com/2015/02/what-is-an-agile-team-and-how-do-you-form-them/">un article de Mike Cottmeyer pour le site leadingagile.com</a> :</p>

<p><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/11980412393_e13fe2dcdb_z.jpg"></p>

<p>Une équipe agile n’est pas simplement un regroupement aléatoire de personnes. Une équipe agile n’est pas un groupe d’analystes d’affaires faisant un daily standup – réunion quotidienne debout – pour coordonner leur travail. Ce n’est pas non plus un groupe de développeurs qui se réunissent toutes les semaines pour faire des sprint planning – réunions pour entamer une session de travail. Ce n’est pas une équipe de projet avec des gens matricés sur deux ou plusieurs équipes agiles.</p>

<p>Une équipe agile est un groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle. Ces personnes sont dédiées à l’équipe, et ont comme règle de ne pas changer d’équipe selon les allés et venues.</p>

<p>Je suggère que la définition même d’une équipe agile… un groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle… tire son besoin dans la formation des équipes agiles, surtout à cause de notre méprise de ce qu’est en fait un produit.</p>

<p>De façon simpliste cette orientation est simple… il s’agit d’un système qui part des interactions de l’utilisateur pour arriver aux données et inversement ainsi que toutes les compétences pour déployer et installer ledit produit en production. De manière générale, former une équipe comme cela n’est pas toujours possible, et aussi souvent que possible, n’est pas souhaitable.</p>

<p>De façon plus globale un produit est en fait un sous-système faisant partie intégrante de systèmes plus larges.</p>

<p>En acceptant cette définition, il devient souvent tout à fait possible de monter un petit groupe inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer un produit fonctionnel et testé de façon incrémentielle.</p>

<p>L’idée est de s’organiser autour des produits et des fonctionnalités quand c’est possible, et de s’organiser autour des sous-systèmes lorsqu’il y a des fonctionnalités partagées. Nous appelons cela collectivement les capacités entrepreneuriales. Une fois que vous avez compris les capacités entrepreneuriales, vous pouvez aligner les capacités entrepreneuriales avec l’architecture technique et finalement l’architecture organisationnelle.</p>

<p>L’intersection et l&#8217;organisation des architectures entrepreneuriale, technique et organisationnelle apparaissent lorsque vous former un groupe complet inter-fonctionnel de personnes qui ont tout le nécessaire, matériel et humain, pour développer leur partie du produit fonctionnelle et testée de façon incrémentielle.</p>

<p>Puisque vos architectures entrepreneuriale, technique et organisationnelle sont probablement cassées, vous allez avoir des dépendances entre les équipes qui devront être gérer. Pour l’instant.</p>

<p>Au cours du temps, le boulot de l’initiative de transformation est de casser ces dépendances.</p>

<p>Les dépendances sont mauvaises et doivent être cassées.</p>

<p>Plus vous avez à gérer des dépendances, moins vous êtes agiles, point.</p>

<p>Au cours du temps, en cassant ces dépendances, vous pourrez traiter chacune de ces équipes comme des équipes purement et parfaitement agiles.</p>

<p>Tant que vous ne commencez pas à former des équipes qui s’organisent autour des capacités entrepreneuriales et des architectures technique et organisationnelle, et que vous ne faites pas le difficile travail de casser les dépendances… tout ce que vous pourrez faire est d’aller vers du Scrum. Et vous n’aurez jamais la valeur à laquelle prétend l’orientation de votre travail.</p>

<p>Je vous le dis… la raison pour laquelle vous faites de l’agile sans vous sentir agile pour autant est parce que vous n’avez pas ce genre d’équipes et vous avez beaucoup trop de dépendances.</p>

<p>Aucun daily standup ne pourra résoudre le problème.</p>

<p>Une culture agile ne pourra pas faire le travail à votre place.</p>

<p><a href="http://www.leadingagile.com/2015/02/what-is-an-agile-team-and-how-do-you-form-them/">Version originale</a> par <a href="http://www.leadingagile.com/author/mcottmeyer/">Mike Cottmeyer</a> pour <a href="http://www.leadingagile.com">leadingagile.com</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Se faire insulter]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/12/se-faire-insulter/"/>
    <updated>2015-01-12T16:18:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/12/se-faire-insulter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mon dernier billet est bourré d&#8217;insultes envers les religions et ceux qui les pratiquent. Les insultes envers les religions portent un nom particulier : <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/blasph%C3%A8me">le blasphème</a>. Le Gaffiot nous explique que <a href="http://www.lexilogos.com/latin/gaffiot.php?q=blasphemia"><em>blasphemia</em></a> est une parole outrageante. On pourrait aussi définir le terme par : <em>parole irrévérencieuse sur les choses sacrées</em>. Enfin le Larousse nous dit que l&#8217;outrage est <a href="http://www.larousse.fr/dictionnaires/francais/outrage/56942?q=outrage#56612">une parole tout à fait contraire à une règle, à un principe</a>.</p>

<p>Tout cela revient à dire que le terme, depuis son origine, qualifie des choses qu&#8217;on n&#8217;a pas le droit de dire parce que c&#8217;est comme ça. C&#8217;est un principe, une règle, elle n&#8217;a pas besoin de plus d&#8217;explication ! C&#8217;est sacré !</p>

<p><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/sex.png" width="320"></p>

<p>Insulter une religion est un blasphème. Les caricatures de Charb ou de Luz sont aussi des blasphèmes. Parce que seuls ceux qui se sentent offensés peuvent caractériser la chose selon qu&#8217;ils décident qu&#8217;elle est un blasphème ou non. Des paroles irrévérencieuses sur les choses sacrées. Sacré nom de Dieu !</p>

<p><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/billboard-religion-penis-feature.jpg" width="320"></p>

<p>Parmi tant d&#8217;autres déclarations, traine sur la toile <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Emyp38OXeWQ">la vidéo d&#8217;un homme ayant visiblement la foi</a> et l&#8217;exprimant probablement au sein d&#8217;une religion puisqu&#8217;il prend la parole en public. Cet homme nous explique que nous n&#8217;avons pas le droit d&#8217;insulter les choses que sa religion considère comme sacrée, il ajoute même que c&#8217;est là la limite à la liberté d&#8217;expression. Cet homme a tort et il confond sa foi et la religion qu&#8217;il pratique.</p>

<p>Voici une retranscription d&#8217;un entretien d&#8217;Abdennour Bidar lors de son passage au Grande Journal du 08 janvier 2015 (le lendemain de l&#8217;attaque de Charlie Hebdo) :</p>

<p><a href="http://www.canalplus.fr/c-divertissement/c-le-grand-journal/pid5411-le-grand-journal.html?progid=1189660">Abdennour Bidar, intretien au Grand Journal 08/01/2015</a>
C&#8217;est absolument nécessaire, c&#8217;est le test de bonne santé d&#8217;une religion que de savoir faire preuve d&#8217;auto-dérision vis-à-vis d&#8217;elle-même.
Peut-on rire de tout ?
Je vais réagir en tant que philosophe. On ne peut pas simplement rire de tout, on doit rire en particulier du sacré. Pourquoi ? Parce que le sacré c&#8217;est ce qui est censé le plus impressionner l&#8217;être humain, ce en face de quoi l&#8217;être humain est censé être complètement tétanisé. Comment faire donc la preuve de la puissance de l&#8217;esprit humain, de la liberté de l&#8217;esprit humain, si ce n&#8217;est en face de ce qui justement est censé nous impressionner le plus. Et ça en tant que philosophe, je suis aussi de culture musulmane, je veux voir un islam qui fait la preuve que justement il a compris qu&#8217;on pouvait avoir un rapport au sacré tout en étant émancipé intérieurement vis-à-vis d&#8217;une relation complètement esclave à ce sacré. Rions du sacré, c&#8217;est une façon de reconnaître sa grandeur. Et le fait que nous les êtres humains, nous sommes fait pour entretenir un rapport libre avec ce qui est censé nous dépasser.</p>

<p>Abdennour Bidar a écrit en octobre 2014 une <a href="http://www.marianne.net/Lettre-ouverte-au-monde-musulman_a241765.html">&ldquo;lettre ouverte au monde musulman&rdquo;</a>.</p>

<p><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/B_b2-nhUIAEdCn0.png" width="320"></p>

<p>La religion laisse croire qu&#8217;une simple prière absoud des péchés. Cool ! Et ça vaut combien de prières pour avoir descendu avec piété et sans pitié 17 personnes en trois jours ? Mais qui a créé la religion ? Ce sont nos ancêtres et personne d&#8217;autre. Donc finalement un religieux parle et décide à la place de celui qu&#8217;il appelle Dieu ? Il blasphème le bougre, il insulte sa propre foi au nom d&#8217;une religion qu&#8217;en plus il n&#8217;a probablement pas choisie, comme il n&#8217;a pas choisi l&#8217;endroit dans lequel il est né.</p>

<p>La foi accompagne la morale, elle est dans la tête et dans le cœur. Elle éclaire et guide. C&#8217;est cette petite voix que les pratiquants devraient écouter plutôt que celles de ceux qui prétendent défendre une religion. Ta foi n&#8217;a rien à voir avec une religion, ta foi n&#8217;a pas de limites contrairement à une religion. Écoute un peu ton cœur et ouvre-toi l&#8217;esprit.</p>

<p>À lire :</p>

<ul>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2015/01/14/de-charlie-a-dieudonne-jusqu-ou-va-la-liberte-d-expression_4555180_4355770.html">« Charlie », Dieudonné… : quelles limites à la liberté d&#8217;expression ?</a></li>
<li><a href="http://seenthis.net/messages/330853">Loi de défense de la liberté d&#8217;expression</a></li>
<li><a href="http://blogs.rue89.nouvelobs.com/monsieur-le-prof/2015/01/14/mon-dialogue-avec-les-eleves-propos-de-charlie-hebdo-234073">Mon dialogue avec les élèves à propos de Charlie Hebdo</a></li>
<li><a href="https://n.survol.fr/n/mon-dialogue-avec-les-eleves-a-propos-de-charlie-hebdo">Mon dialogue avec les élèves à propos de Charlie Hebdo</a></li>
<li><a href="http://www.lepoint.fr/societe/le-desarroi-d-une-prof-qui-parle-de-charlie-a-ses-eleves-09-01-2015-1895173_23.php">Le désarroi d&#8217;une prof qui parle de &ldquo;Charlie&rdquo; à ses élèves</a></li>
<li><a href="http://www.juritravail.com/Actualite/Convention-collective-Reglement-Interieur/Id/73601">Les insultes au travail</a></li>
<li><a href="http://www.lexpress.fr/emploi/gestion-carriere/ce-que-vous-risquez-si-vous-insultez-votre-boss_921369.html">Ce que vous risquez si vous insultez votre boss</a></li>
</ul>


<p><a href="http://www.nasa.gov/mission_pages/hubble/science/xdf.html"><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/690957main1_p1237a1-673.jpg" width="800" title="(Credit: NASA; ESA; G. Illingworth, D. Magee, and P. Oesch, University of California, Santa Cruz; R. Bouwens, Leiden University; and the HUDF09 Team)" ></a></p>

<p>Pour continuer à s&#8217;ouvrir l&#8217;esprit, écouter : <a href="http://www.franceinter.fr/emission-service-public-ras-le-bol-des-religions-la-croisade-laique-cest-pour-quand">Service Public : Ras-le-bol des religions : la croisade laïque, c&#8217;est pour quand ? France Inter</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[J'emmerde les religions]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/09/j-emmerde-les-religions/"/>
    <updated>2015-01-09T13:50:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/09/j-emmerde-les-religions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>[Édition 01/02/2015]</h2>

<p>Les religions n&#8217;ont rien apaisé depuis. Les exemples parlent d&#8217;eux-mêmes :</p>

<ol>
<li><a href="http://www.liberation.fr/societe/2015/01/30/aisne-il-porte-plainte-apres-l-audition-de-son-fils-de-9-ans-pour-apologie-du-terrorisme_1192527">Aisne : un enfant de 9 ans auditionné pour apologie du terrorisme</a> : Il est &ldquo;accusé d&#8217;avoir crié «Allah akbar» pendant une minute de silence en hommage à Charlie Hebdo&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/monde/2015/01/20/francois-ou-le-pape-aux-propos-pas-toujours-tres-catholiques_1184911">François ou le pape aux propos pas toujours très catholiques</a> : &ldquo;«Si un grand ami parle mal de ma mère, il peut s’attendre à un coup de poing, et c’est normal», a-t-il déclaré alors qu’il expliquait, à propos de l’attentat contre Charlie Hebdo, qu’il y avait «des limites» à la liberté d’expression.&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/societe/2015/01/09/dans-une-mosquee-de-toulouse-on-ne-peut-pas-se-melanger-avec-ceux-qui-justifient-les-caricatures-du-_1177254">Dans une mosquée de Toulouse : «On ne peut pas se mélanger avec ceux qui justifient les caricatures du prophète»</a> : &ldquo;[Medhi] et son ami Djamel n’iront pas pour autant manifester. «On ne peut pas se mélanger avec ceux qui justifient les caricatures du prophète au nom de la liberté d’expression. Nous ne partageons pas leurs idées.»&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.franceinfo.fr/actu/monde/article/netanyahu-aux-juifs-de-france-israel-est-votre-foyer-629417">Netanyahu aux juifs de France : &ldquo;Israël est votre foyer&rdquo;</a> : &ldquo;L&#8217;état d&#8217;Israël, a déclaré le premier ministre de l&#8217;Etat hébreu samedi soir, ce n&#8217;est pas seulement le lieu vers lequel vous vous tournez pour prier, l&#8217;Etat d&#8217;Israël c&#8217;est votre foyer&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2015/01/22/la-contestation-contre-charlie-hebdo-continue-au-pakistan_4561075_3216.html">La contestation contre « Charlie Hebdo » continue au Pakistan</a> : &ldquo;« A bas Charlie Hebdo, à bas les blasphémateurs ! », ont scandé les manifestants réunis à l&#8217;initiative du Sunni Tehreek, un mouvement politico-religieux.&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/proche-orient/article/2015/01/14/charlie-hebdo-provoque-de-vives-reactions-de-plusieurs-organismes-musulmans-et-en-iran_4555937_3218.html">En Egypte, au Sénégal ou à Jérusalem… la « une » de « Charlie Hebdo » ne passe pas</a> : &ldquo;Marzieh Afkham, porte-parole de la diplomatie iranienne&rdquo; explique. &ldquo;Le dessin « porte atteinte aux sentiments des musulmans [et] il peut relancer un cercle vicieux de terrorisme », selon cette dernière. Et d&#8217;ajouter: « L&#8217;abus de la liberté d&#8217;expression, qui est répandu actuellement en Occident, n&#8217;est pas acceptable et doit être empêché. »&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/monde/2015/01/14/pour-fox-news-paris-c-est-bagdad_1180455">Pour Fox News, Paris c&#8217;est Bagdad</a> : &ldquo;Le présentateur de Fox News en a des trémolos dans la voix. «Il y aurait en France des centaines de zones interdites où la police a peur d’aller. Des &#8220;no-go zones&rdquo; qui sont très souvent des quartiers musulmans… Je ne sais pas. Ça doit être un truc qui a à voir avec le multiculturalisme», s’étrangle-t-il&#8221;</li>
</ol>


<h2>Toutes les religions.</h2>

<p><a href="http://blog.ticabri.com/images/posts/63901176.jpg"><img class="left" src="http://blog.ticabri.com/images/posts/63901176.jpg" width="200" height="200"></a></p>

<p>Vous avez besoin de croire pour exister, pour vous donner du courage, pour vous sentir en sécurité. Vous vous rassemblez autour de cultes et de rites pour renforcer la frontière qui vous sépare des autres. Et certains d&#8217;entre vous, plus sensibles que les autres, vont se servir de vos dogmes pour justifier une guerre.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='La foi est personnelle, son expression est publique et cadrée par une religion ou un dogme.'>
Je suis prêt à respecter votre foi. Tant qu&#8217;elle reste aussi planquée que votre bite ou ce que vous faites avec. Dans votre cercle privé, intime et personnel. Vous n&#8217;avez pas besoin de la partager pour la rendre plus forte, alors gardez-la pour vous. La foi est personnelle, son expression est publique et cadrée par une religion ou un dogme.
</span></p>

<p>Si votre religion ne cautionne pas les actes des fanatiques, elle en a quand même donné un cadre, une culture. Elle n&#8217;a d&#8217;autres buts que de convertir, par la force des croyances ou par la force des armes. La religion est à la foi ce que le capitalisme est à l&#8217;économie : elle en veut toujours plus. Vous aviez une foi qui vous était personnelle, vous la gâchez avec de l’obscurantisme et du dogmatisme. Vous n&#8217;êtes qu&#8217;une bande de sectaires et je ne vois aucune différence entre ce que vous défendez et ce que vous attaquez. J&#8217;emmerde vos prophètes, vos saints et vos Dieux.</p>

<p>Depuis qu&#8217;ils se sont tus, j&#8217;ai envie de prendre leur place pour vous emmerder avec leur message, <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10204224017295607&amp;set=a.1217557674068.2030278.1082650152&amp;type=1&amp;theater">le même que celui de Corbier</a> :</p>

<blockquote><p>Ah putain les cons ! Non seulement dieu n&#8217;existe pas mais ses représentants sont toujours aussi médiocres !<br/>Voilà que deux crétins ont déboulé ce matin à Charlie Hebdo. Ils étaient armés. Ils ont tiré. Parmi les victimes on a relevé Cabu. Ce qui me laisse sur le flanc c&#8217;est que les personnes qui ont fait ça viennent de se tirer une balle dans le pied. Ce faisant ils attisent encore un peu plus la haine et la colère contre leur communauté. Je doute qu&#8217;ils en soient conscients.<br/>Quand on est con : on est con !<br/>C&#8217;est pitoyable.</p><p>Comment peut-on se faire assassiner pour avoir fait un dessin ? Faut-il que les meurtriers soient stupides. Comme toujours les religieux de tous poils s&#8217;emploient à mettre le souk. Les Cathos sont prêts à casser du pédé et de l&#8217;avorteur. Des Juifs religieux persistent à assassiner des Palestiniens religieux aussi et des Mahométans entre deux kidnappings de petites filles tuent ceux qui se moquent du Prophète. Et bien sûr c&#8217;est chaque fois au nom de l&#8217;amour universel que s&#8217;arme le bras vengeur !<br/>On est mal barré.</p><p>Avec Cabu nous partageons beaucoup de choses. Il est anar. Je le suis. Il aime rire. Je passe ma vie à faire la même chose. Ce matin lorsque j&#8217;ai entendu que le journal a été attaqué j&#8217;ai eu le souffle coupé. Je me suis mis à pleurer. Comme un gamin auquel on vient d&#8217;annoncer que le Père Noël est une blague.<br/>Cabu qui m&#8217;a tant fait rire me laisse en larme.<br/>Cabu ! Bon sang&#8230;</p><p>Un jour au moment de prendre l&#8217;antenne, Dorothée grimpe sur la table sur laquelle Cabu fait ses dessins. Je suis assis à côté de lui. Do est en mini jupe. Je me tourne vers lui et je dis : &#8220;Si tu te penches un peu tu pourras voir ses couilles !&#8221;. Je revois encore mon camarade éclater de rire et se plier en deux pour ne pas qu&#8217;on le voit ainsi au moment où s&#8217;ouvre l&#8217;antenne&#8230;<br/>C&#8217;est comme ça que je veux me souvenir de lui. Riant à s&#8217;en décrocher la mâchoire et l&#8217;oeil brillant.</p><p>Cabu est mort et la connerie ne s&#8217;est encore jamais aussi bien portée !<br/>L&#8217;injustice est flagrante.</p><p>[&#8230;]</p><p>Putain de cons !</p><footer><strong>Corbier</strong> <cite><a href='https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10204224017295607&set=a.1217557674068.2030278.1082650152&type=1&theater'>www.facebook.com/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/posts/B6wQ48fCUAA1RMT.jpg" title="Charb, je porte ton message !" ></p>

<p>Cavanna : <a href="http://www.deslettres.fr/lettre-ouverte-de-francois-cavanna-aux-culs-benits-le-vingt-et-unieme-siecle-sera-un-siecle-de-persecutions-et-de-buchers/">http://www.deslettres.fr/lettre-ouverte-de-francois-cavanna-aux-culs-benits-le-vingt-et-unieme-siecle-sera-un-siecle-de-persecutions-et-de-buchers/</a></p>

<p>Siné : <a href="http://www.sinemensuel.com/zone-de-sine/le-7-janvier-2015/">http://www.sinemensuel.com/zone-de-sine/le-7-janvier-2015/</a></p>

<p>Pat Condell : <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WPAC_cGVnUg">https://www.youtube.com/watch?v=WPAC_cGVnUg</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Épanouissement technique ?]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/12/24/epanouissement-technique/"/>
    <updated>2014-12-24T17:00:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/12/24/epanouissement-technique</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lors de <a href="http://sudweb.fr/2014/">#SudWeb2014</a>, David Bruant et Pablo Pernot ont fait un <em>happening</em> pour que nous parlions tous ensemble <a href="http://www.areyouagile.com/2014/05/4-malaises-et-un-tres-bon-moment/">d&#8217;épanouissement technique</a>.</p>

<p>C&#8217;était l&#8217;occasion de prendre la parole pour donner son point de vue ou partager ses bonnes pratiques. Mais comme <a href="http://www.areyouagile.com/2014/05/4-malaises-et-un-tres-bon-moment/">l&#8217;explique Pablo</a>, la mayonnaise n&#8217;a pas forcément bien pris.</p>

<h2>L&#8217;épanouissement avant la technique</h2>

<p>S&#8217;il n&#8217;est pas forcément nécessaire d&#8217;être à la pointe de la technique pour être épanoui. Il est important de trouver une motivation pour être épanoui. Et je pense que lorsqu&#8217;il y a épanouissement, l&#8217;expertise n&#8217;est pas bien loin.</p>

<p>Lorsque je rencontre de nouvelles têtes et que nous faisons les présentations, vient souvent la fameuse question : &ldquo;que fais-tu dans la vie ?&rdquo;
Cette question a deux interprétations possibles :</p>

<ol>
<li>Quel est ton rôle professionnel dans la société ?</li>
<li>Quelles sont tes passions ?</li>
</ol>


<p>Je dois avouer que peu de gens me répondent en me parlant de leurs hobbies. Passion et travail sont souvent deux catégories bien distinctes et peu peuvent se targuer de les rassembler et ainsi de <strong>s&#8217;épanouir au travail</strong>.</p>

<p>Deux corollaires :</p>

<ul>
<li>Aimez-vous votre travail ?</li>
<li>Seriez-vous prêt à être payé pour pratiquer votre hobby ?</li>
</ul>


<p>Ce qui est bien dommage : on n&#8217;a pas l&#8217;habitude de concevoir le travail comme une activité épanouissante.
Le travail c&#8217;est avant tout (au moyen-âge) un engin de torture, le tribalerium. Désormais quand vous parlez de <em>travail</em> à quelqu&#8217;un, il aura très vite à l&#8217;esprit l&#8217;image d&#8217;une tâche fatigante, mais nécessaire car rémunérée.</p>

<p>À l&#8217;inverse, on ne peut que difficilement imaginer qu&#8217;un hobby ou une passion puissent être rémunérée et il n&#8217;est donc pas envisageable d&#8217;en faire son travail.</p>

<h2>Le travail comme hobby ou les outils de l&#8217;épanouissement technique</h2>

<p>On a pris l&#8217;habitude de considérer deux champs lexicaux :</p>

<ol>
<li>travail : sérieux, professionnel, industrialisation, respect</li>
<li>hobby : amusant, amateur, dimanche, décontracté</li>
</ol>


<p>D&#8217;ailleurs le talk d&#8217;<a href="https://twitter.com/tut_tuuut">Agnès Hasser</a> à SudWeb 2013 avait créé la polémique. Pas en terme de contenu, ce dernier ayant plutôt été reconnu de bonne faction. Mais au sujet du titre : <a href="http://vimeo.com/69882988">Conduite de changement, de l&#8217;artisanat à l&#8217;industrialisation</a>. Autrement dit : <em>&ldquo;Fini de rigoler, on passe aux choses sérieuses.&rdquo;</em> ou encore <em>&ldquo;Arrête avec tes rustines, on va professionnaliser tout ça.&rdquo;</em>.</p>

<p>Je ne crois pas qu&#8217;il soit sain d&#8217;opposer ces termes. Je ne crois pas qu&#8217;il faille forcément distinguer le monde du travail et les loisirs. Je vous laisse vous faire votre propre avis.</p>

<p>Tous vous le diront : <em>c&#8217;est en forgeant qu&#8217;on devient forgeron</em>. On ne devient pas un expert du jour au lendemain. Il faut passer du temps sur le sujet pour apprendre de ses erreurs et prendre suffisamment de recul pour permettre l&#8217;innovation.</p>

<p>Et là encore, de manière générale, on peut distinguer deux cadres d&#8217;activités :</p>

<ol>
<li>le travail pour lequel il faut se forcer.</li>
<li>le hobby pour lequel on ne compte pas ses heures.</li>
</ol>


<p>En fait, <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Douglas_McGregor">Douglas McGregor</a> proposent <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">deux théories autour du travail</a> qui font étrangement penser à la différence entre un hobby et un travail. Plutôt que de paraphraser wikipedia, je vous laisse en prendre connaissance. (TL;DR) L&#8217;idée principale étant que dans la théorie X il faut forcer le travailleur à se mettre à la tâche pendant que dans la théorie Y et grâce à la responsabilisation et à la satisfaction, le travailleur trouve tous les intérêts du monde dans son activité. Cette dernière entraine donc le travailleur dans un cercle virtueux d&#8217;épanouissement, contrairement à la première qui enferme le travailleur dans un cercle vicieux.</p>

<p>Qu&#8217;il soit pécunière, ludique ou culturel, l&#8217;intérêt est la clef de la passion et donc de l&#8217;épanouissement.</p>

<p>Pour les hobbies, l&#8217;intérêt, la responsabilité, l&#8217;amusement sont personnel et donc facile à trouver.</p>

<p>Pour le travail, celui que vous êtes <em>obligé</em> d&#8217;accomplir, il est parfois plus difficile à définir puis à inculquer aux collègues et autres collaborateurs.</p>

<h2>Du travail à l&#8217;artisanat</h2>

<p>Nous avons la chance dans le monde du développement informatique d&#8217;avoir un métier jeune et donc des habitudes moins ancrées. Ce qui permet à des développeurs d&#8217;imaginer et de décrire leurs conditions de travail. Certains, moi compris, souscrivent au Software Craftsmanship, ou comment remettre un peu de sérieux dans un métier qui voulait trop l&#8217;être.</p>

<p>On pourrait considérer le développement comme un travail d&#8217;ingénieur. Mais le rendrait trop sérieux, dans le mauvais sens du terme.</p>

<p>D&#8217;un autre côté, on pourrait qualifier le travail de développeur de la même manière que le travail d&#8217;un menuisier ou d&#8217;un cuisinier. On trouve d&#8217;ailleurs beaucoup de passionnés dans ces métiers. Ils ne comptent pas leurs heures (contrairement à leur entourage), ils s&#8217;entrainent pour devenir meilleur, ils peaufinent. Ils ne <em>produisent</em> pas, ils <em>livrent</em>.</p>

<p>Je ne suis pas tombé dans l&#8217;informatique quand j&#8217;étais petit. J&#8217;ai travaillé pour en faire ma passion afin d&#8217;être suffisamment passionné pour en faire mon travail. Et c&#8217;est dans cet équilibre que je recherche l&#8217;épanouissement technique. Car je suis un passionné.</p>

<p>Si vous voulez vous passionner dans le développement, rien de tel que :</p>

<ul>
<li>les <a href="https://blog.crafting-labs.fr/?post/2011/11/05/Code-Retreat-Toulouse-3-d%C3%A9cembre">code retreats</a></li>
<li>les <a href="http://aperoweb-toulouse.github.io/">apéros web</a></li>
<li>les <a href="http://www.meetup.com/Software-Craftsmanship-Toulouse/">meetups</a></li>
<li>et bien sûr les conférences comme <a href="http://sudweb.fr/2014/">SudWeb</a></li>
</ul>


<p>À vous de découvrir ce qui se fait proche de chez vous ou en ligne.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dans ton flux]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/10/08/dans-ton-flux/"/>
    <updated>2014-10-08T09:40:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/10/08/dans-ton-flux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tout ceux qui ont essayé React et Flux doivent avoir pris connaissance des exemples proposés sur le <a href="https://github.com/facebook/flux/tree/master/examples">github de flux</a>.</p>

<p>Pour rappel, voici l&#8217;organisation logicielle que propose Facebook sous le nom de flux.</p>

<p><a href="http://www.toptal.com/front-end/simple-data-flow-in-react-applications-using-flux-and-backbone"><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/posts/toptal-blog-image-1412170548235.png" title="source: toptal" ></a></p>

<p>Afin de mieux visualiser les interactions entre les stores et les composants react, voici un schéma des interactions.</p>

<p><a href="http://blog.ticabri.com/images/posts/flux-chat.png"><img class="center" src="http://blog.ticabri.com/images/posts/flux-chat.png"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Déployer son site octopress depuis une nouvelle machine]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/06/09/deployer-son-site-octopress-depuis-une-nouvelle-machine/"/>
    <updated>2014-06-09T13:16:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/06/09/deployer-son-site-octopress-depuis-une-nouvelle-machine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective/">Ce blog tourne avec Octopress</a>, un framework pour Jekyll et la mise en ligne d&#8217;un nouveau contenu se fait <a href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/">grâce à Git</a>.</p>

<p>Pour autant la stratégie de déploiement des sources de la branche <code>source</code> vers la branche <code>master</code> du repo github utilise un répertoire dans <code>source</code> nommé <code>_deploy</code> dans lequel est stocké tout ce qui va être pushé sur la branche<code>master</code>. Et si vous utilisez plusieurs machines, cela peut vite devenir un cass-tête.</p>

<p>La marche à suivre est pourant simple. Sur la nouvelle machine :</p>

<ul>
<li>récupérez les sources ;</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git clone -b source git@github.com:username/username.github.com.git octopress</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li>récupérez l&#8217;état à jour de <code>_deploy</code> ;</li>
</ul>


<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>git clone git@github.com:username/username.github.com.git _deploy</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<ul>
<li><em>faites vos modifications</em></li>
<li>faites un <code>rake generate</code> pour mettre à jour <code>_deploy</code> ;</li>
<li>pushez vos modifications sur la branche <code>source</code> de github ;</li>
<li>faites un <code>rake deploy</code> pour envoyer tout ça sur la branche master de github.</li>
</ul>


<p>Toutes ces infos viennent du billet de blog de <a href="http://blog.zerosharp.com/clone-your-octopress-to-blog-from-two-places/">0# (zerosharp)</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La horde agile]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile/"/>
    <updated>2014-01-12T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Késako ?</h2>

<p>La horde agile c&#8217;est nous. Enfin c&#8217;est ce que pense <a href="http://www.areyouagile.com/pages/a-propos.html">Pablo Pernot</a>. Évidemment je suis absolument d’accord avec lui. En fait <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile"><em>&ldquo;la horde agile&rdquo;</em> c&#8217;est aussi un livre</a>, rédigé par Pablo et voilà ce qu&#8217;il en dit.</p>

<blockquote><p>Cette horde agile surgit au cours d&#8217;une discussion de café avec les copains, comme un véhicule pour expliquer que l&#8217;agile c&#8217;est une culture et un savoir-être.</p><footer><strong>Pablo Pernot, la horde agile</strong> <cite><a href='https://github.com/pablopernot/lahordeagile'>github.com/pablopernot/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p><a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/blob/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg"><img class="center" src="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg" width="320"></a></p>

<p>Si tu ne connais pas ce terme – <em>&ldquo;agile&rdquo;</em> – c&#8217;est que tu as probablement besoin de lire l&#8217;introduction de <em>la horde agile</em>. C&#8217;est rapide et ça ne mange pas de pain, et c&#8217;est <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/lahordeagile.pdf">disponible en pdf ici</a>.</p>

<p>J&#8217;ai tout lu et voilà ce que j&#8217;en retire.</p>

<!--more-->


<h2>L’importance des symboles dans le cerveau et les processus cognitifs</h2>

<p>La horde nous apprend <em>&ldquo;que si tu veux vraiment retenir quelque chose comme il faut, un dessin ou un motif sera infiniment plus efficace qu’un ensemble de mots&rdquo;</em> (La horde agile, Verbal Overshadowing).  D’ailleurs les techniques de mémorisation tournent souvent autour de la construction de symboles pour former un tableau. En recherchant des exemples sur internet je suis tombé là-dessus : <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Art_de_m%C3%A9moire">wikipedia.org/wiki/Art_de_mémoire</a>, représenter une liste ou un discours par un chemin imaginaire reliant des endroits bien connus dans lesquels on place les grandes étapes/thèmes à développer. Je crois que la horde agile est une bonne allégorie de cet art de mémoire. <a href="https://www.google.com/search?q=technique+de+m%C3%A9morisation">Les techniques de mémorisation tournent souvent autour des associations imagées</a>.</p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/mistinguette18/1778485118/"><img class="center" src="http://farm3.staticflickr.com/2365/1778485118_8cbba128b4_n.jpg" width="320" title="Nature morte à la pomme par Magali H" ></a></p>

<h2>Le chiffre de Dunbar</h2>

<p>J’ai rencontré le chiffre de Dunbar lors d&#8217;un contrat dans une grande banque : le département de gestion documentaire contenait environ <strong>150</strong> personnes, les groupes de projets regroupaient environ <strong>50</strong> personnes et les équipes étaient de taille <strong>7</strong>. J’y suis resté un peu plus de douze mois et c’est ma meilleure expérience de travail et de machine à café. Les projets avançaient vite et étaient innovants. À part en donner un exemple je ne peux rien dire de plus que ça semblait fonctionner.</p>

<h2>&ldquo;Nous entrons dans l&#8217;ère du travail contributif&rdquo;</h2>

<p>La lecture de la horde agile m’a fait penser à <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Bernard_Stiegler">Bernard Stiegler</a>.</p>

<p>Bernard Stiegler <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">parle d’un changement de mode de travail</a>, passant du travail de professionnel (formé pour le devenir en tout cas) au travail d’amateur (qui aime ce qu’il fait). Je relie cette prédiction au passage du niveau orange au jaune en passant par le vert de la horde agile (voir La horde agile,
Spirale dynamique).</p>

<blockquote><p>La Fnac, tout à fait à ses débuts, fonctionnait sur un modèle contributif. Tous les vendeurs de la Fnac étaient des amateurs : des musiciens, des photographes, etc. La Fnac en quelque sorte les sponsorisait, en les faisant bosser.</p><footer><strong>Bernard Stiegler, rue89</strong> <cite><a href='http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900'>rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<h2>L&#8217;agriculture agile</h2>

<p>J’ai été sensibilisé à la permaculture lors d’un stage. J’ai découvert les théories de la permaculture et de l’agilité à peu près en même temps. Et je n’ai pas arrêté de faire des rapprochements entre ces deux <em>“mouvements”</em>.
La <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">permaculture</a> est un concept proposé par Nasanobu Fukuoka puis Bill Mollison qui revient à dire que l’agriculteur (ou n’importe quel cultivateur, i.e. n’importe quel système qui tend à évoluer : on peut appliquer les principes de la permaculture à sa cuisine par exemple) se repositionne dans son contexte en suivant quelques méthodes et étapes, parmi lesquelles l’observation et la multiplication des liens et bordures (ou frontières).
Par exemple, <a href="http://prise2terre.wordpress.com/about/">Mathieu</a> – qui ne connaît probablement pas l&#8217;agilité dans le monde informatique – définit les principes éthiques de la permaculture, personnellement ils me font penser aux principes de l&#8217;agilité :</p>

<ul>
<li>Prendre soin de la Terre</li>
<li>Prendre soin des gens</li>
<li>Limiter la consommation et redistribuer les surplus</li>
</ul>


<p>Pour rappel, voici <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Manifeste_agile#Les_4_valeurs">les valeurs du manifeste agile</a> :</p>

<ul>
<li>Les individus et leurs interactions plus que les processus et les outils.</li>
<li>Du logiciel qui fonctionne plus qu’une documentation exhaustive.</li>
<li>La collaboration avec les clients plus que la négociation contractuelle.</li>
<li>L’adaptation au changement plus que le suivi d’un plan.</li>
</ul>


<p>Les bordures sont également un concept important en permaculture qu’on peut relier à l’hétérogénéité de la horde.</p>

<blockquote><p>Les Bordures font référence aux limites, qu’elles soient physiques ou non. Les limites peuvent être matérielles (rivière, mûr, arbres, structures, pentes, etc.), ou plus générales (financières, opinions, voisinages, temps disponible, les lois en vigueur, etc.).</p><footer><strong>Mathieu Foudral, prise2terre</strong> <cite><a href='http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/'>prise2terre.wordpress.com/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Tout comme le <em>lean</em> ou les préceptes de l’agilité, l’importance dans la permaculture est aussi dans l’observation de l’environnement. De la même manière, les étapes d&#8217;un projet vont boucler autour de l’observation, l’action, l’enseignement.</p>

<p><a href="http://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/"><img class="center" src="http://im.wk.io/images/p/6fe38/la-permaculture.x-png" width="320" title="permacultureprinciples.com" ></a></p>

<p>Et tout comme la horde agile, la permaculture se voit comparer à des <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/calembredaine">calembredaines</a> d’utopistes (référence : <a href="http://www.cnrtl.fr/definition/utopiste"><em>Le barrage de Genissiat, un conte bleu, une calembredaine d’utopiste</em></a>). Les vieux de la vieille, en agriculture, rouspètent sur cette nouvelle mode qu’est la permaculture : <em>“ça existe depuis longtemps, c’est comme ça qu’on faisait avant !”</em> et son collègue adepte de l’agriculture intensive : <em>“D’ailleurs c’est parce que ça ne marchait pas qu’on en est là !”</em>.</p>

<h2>Le contrôle et le fouet ou responsabilisation et confiance ?</h2>

<p>J’ai également repensé aux <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">théories X et Y de McGregor</a> qui présentent, d’après moi, respectivement, les niveaux orange et vert. Dans ce cas-là, la proposition de McGregor confirme que le niveau vert permet l’accomplissement de chaque individu et donc des projets avec en prime de l’intérêt pour le travail. Bref, que nous devons réapprendre ce qu&#8217;aurait voulu nous enseigner la horde agile.</p>

<h2>L&#8217;avenir n&#8217;est écrit nulle part</h2>

<p>Les références données dans la horde agile donnent envie d’être creusées, je ne connais pas grand monde, mis à part Jacques Ferber qui a été mon professeur à la fac. Pablo – bien que ne l&#8217;ayant pas encore terminé lorsque nous en avons parlé – m&#8217;a proposé de lire le dernier livre de Marc Halévy. Je fais de même pour qui veut creuser le sujet, nous aurons l&#8217;occasion d&#8217;en reparler : <a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015">prospective 2015-2025 : l&#8217;après modernité</a>.</p>

<p><a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover/image_view_fullscreen"><img class="center" src="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover" width="320"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Pôle Emploi : nous nous occupons des gens qui en ont vraiment besoin]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin/"/>
    <updated>2014-01-07T11:23:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/07/nous-nous-occupons-des-gens-qui-en-ont-vraiment-besoin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>J’aime le travail : il me fascine. Je peux rester des heures à le regarder.</p><footer><strong>Jerome K. Jerome, Trois hommes dans un bateau</strong> <cite><a href='http://evene.lefigaro.fr/citation/aime-travail-fascine-peux-rester-heures-regarder-51707.php'>evene.lefigaro.fr/citation/&hellip;</a></cite></footer></blockquote>


<p>Pour autant les déménagements personnels et les contextes professionnels peuvent amener un salarié à se retrouver en période de chômage. Le chômage, chômer…</p>

<!-- more -->


<h2>Un peu d&#8217;éthymologie</h2>

<p>Le dictionnaire m’apprend le sens arrêté des mots, il définit pour le mot chômer :</p>

<ol>
<li><strong><em>Emploi trans.</em></strong> Suspendre son travail pendant les jours fériés pour célébrer une fête civile ou religieuse.
<em>Ex. : “Tiens, maître Gosselin a mis ses chausses rouges : c’est aujourd’hui un jour à chômer.” dans La vie quotidienne au temps de St Louis, Faral.</em></li>
<li><strong><em>Emploi gén. intrans.</em></strong> [En parlant d’une pers., d’une usine, d’un secteur quelconque de l’activité] Cesser le travail par manque d’ouvrage.
<em>Ex. : “Depuis deux mois, la houille restait sur le carreau de ses fosses, presque toutes les usines chômaient.” dans Germinal, Zola.</em></li>
<li><strong><em>Vx, emploi trans. indir.</em></strong> Manquer de quelque chose.
<em>Ex. : Chômer de nourriture, de livres.</em></li>
</ol>


<p>L’étymologie est, elle aussi, à étudier : du bas latin <em>“caumare”</em>, <em>“se reposer pendant la chaleur”</em> attesté au 6e siècle.</p>

<p><img class="left" src="http://farm3.staticflickr.com/2259/1872000955_194b761b73_n.jpg" title="Mining in Kailo, Julien Harneis" ></p>

<p>Comme d’habitude, le sens change. Il désigne tout d’abord le repos pendant la chaleur au 6e siècle, au 12e siècle <em>&ldquo;ne pas chômer de&rdquo;</em> veut dire <em>&ldquo;ne pas arrêter de, ne pas cesser de&rdquo;</em> puis au 13e siècle il prend le sens de &ldquo;<em>ne pas travailler&rdquo;</em>. Personnellement en période de chômage, je n’arrête pas ! En revanche il faut reconnaître que <a href="http://youtu.be/zpB_xnkuSHc">j’arrête de pointer au bureau</a> et j’arrête de fournir des livrables à un employeur. Pour faire de l’informatique, un ordinateur suffit et il suffit de demander à n’importe quel geek pour comprendre qu’il y a toujours à faire avec un ordinateur : développer son projet perso, faire des recherches sur sa passion du moment, apprendre un nouveau langage ou toute nouvelle capacité, écrire sur son blog ou finir son jeu vidéo. Sans parler de la vie de tous les jours, des déménagements, des aménagements, des voyages.</p>

<p>Bref !</p>

<p>C’est aussi le moment de faire le point sur ce qu’on veut faire, sur ce qu&#8217;on peut faire, et ça, c’est formidable et effrayant à la fois. Chacun sa voie.</p>

<h2>Les charges entrainent des droits</h2>

<p>Mais pour tous il y a la case Pôle Emploi. Je ne reviendrai pas sur les victoires sociales nécessaires pour en arriver là, en revanche je voudrai revenir sur l’expérience que j’y ai vécue.</p>

<p>J’ai profité de Pôle Emploi à deux reprises : la première fois pendant 6 mois et la deuxième fois est toujours en cours, mais plus pour longtemps.</p>

<p><span class='pullquote-left' data-pullquote='Ce que vous recevez en allocations lorsque vous ne travaillez pas n’est pas payé par ce que vous aviez cotisé mais par la richesse que les actuels travailleurs créent.'>
Chaque mois <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=53m">vous travaillez pour financer</a> – entre votre brut et votre net – une part à l’assurance chômage et autre CSG. Comme toute assurance, <strong>ce n’est pas une épargne</strong> : les charges que vous payez en travaillant servent à ceux qui ne travaillent pas. Ce que vous recevez en allocations lorsque vous ne travaillez pas n’est pas payé par ce que vous aviez cotisé mais par la richesse que les actuels travailleurs créent. <a href="http://www.liberation.fr/economie/2013/08/29/connaissez-vous-votre-bulletin-de-paie_927982">Connaissez-vous votre bulletin de paye ?</a>
</span></p>

<p>Quel bonheur d’être son propre patron pour peu d’avoir les moyens financiers de l’être : héritage, placement, spéculation ou tout simplement prime de licenciement puis allocations chômage. Décidez de son activité, non pas en se basant sur sa rentabilité, mais en se basant sur des valeurs plus personnelles. Ça tombe bien car si on est un peu perdu ou effrayé face au marché de l’emploi, de larges instants sont offerts à la sérendipité et autres loisirs créatifs par pôle emploi : le premier rendez-vous avec un conseiller pour travailler sur le cv, l’orientation professionnelle, la recherche d’annonces, le passage d’entretiens est très tard. Au cours de mes deux expériences, il a fallut attendre 3 mois et 6 mois avant de rencontrer quelqu&#8217;un.</p>

<p><img class="center" src="http://farm1.staticflickr.com/77/191063346_e4e1e16ab4_n.jpg" title="the same horizon, Norma Desmond" ></p>

<h2>Ma première fois avec pôpôle</h2>

<p>La première fois, j’en ai profité pour faire <strong>un bilan de compétences</strong> proposé par la conseillère qui me recevait. Le bilan de compétence est sous-traité. Il coûte assez cher, mais rassurez-vous (ou inquiétez-vous) c’est à la charge de pôle emploi. Ce n’était pas du tout ce à quoi je m’attendais.</p>

<p>Le résultat du bilan ? Le bilan confirme que je suis autonome dans ma recherche d’emploi, que j’ai les compétences suffisantes pour écrire un cv repérable et une lettre de motivation motivante. \o/</p>

<p>J’ai préféré le <a href="http://deboutlesgens.com/blog/jai-pourtant-tout-ce-quil-faut-pour-%C3%AAtre-heureux/">test MBTI</a> pour en savoir plus sur soi.</p>

<p>De retour en rendez-vous avec la conseillère de pôle emploi, nous discutâmes marché de l’emploi informatique local : c’est à dire SSII. Elle me proposait des annonces d’administrateur réseau alors que je n’ai occupé uniquement que des postes de développeurs. Évidemment elle n’était pas spécialiste, elle ne faisait pas la différence entre un geek à lunettes et un geek à barbe ou vice versa. Finalement j’ai trouvé un job en lisant ma timeline twitter que je suis tombé sur <a href="http://www.ladepeche.fr/article/2011/11/24/1223554-une-societe-toulousaine-se-propose-de-corriger-les-fautes-d-orthographe-de-l-elysee.html">un article parlant d’une société d’édition de logicielle toulousaine</a>, je les ai appelés, quelqu’un venait de les quitter, ils m’ont embauché.</p>

<p>Bref, <strong>ma première fois chez Pôle Emploi était déjà un mauvais souvenir</strong>, il n’a été utile qu’au versement de l’allocation au retour à l’emploi (ARE).</p>

<h2>Ma deuxième fois, pas mieux</h2>

<p>La deuxième fois je savais à quoi m’attendre. J’ai suivi la procédure à la lettre : connexion mensuelle au site de pôle emploi pour m’actualiser et recherche active de travail auprès de mon réseau et des services en ligne comme viadeo ou linkedin. Si vous n’avez jamais été sur le site, vous ratez quelque chose : tout est fait pour compliquer la tâche de l’utilisateur, et encore je <em>touche</em> en ordinateur ; je n’ose même pas imaginer le calvaire du chercheur d’emploi de 50 ans qui sait pourtant très bien se servir de viadeo. Les pages ne sont pas clairement identifiables, les liens des menus changent sans arrêt, les process sont d’une autre époque.</p>

<p>Petit détail sur l&#8217;actualisation mensuelle de mon statut de chercheur d&#8217;emploi qui suit la procédure suivante :</p>

<ol>
<li>se connecter avec ses identifiants : toujours les mêmes [<a href="http://note.io/K1l9Wf">capture</a>]</li>
<li>cliquer sur <em>&ldquo;je m&#8217;actualise&rdquo;</em> entre telle et telle date [<a href="http://note.io/K1l84O">capture</a>]</li>
<li>valider les 6 mêmes questions : répondre toujours <em>&ldquo;non&rdquo;</em> sauf la dernière question – êtes-vous toujours à la recherche d&#8217;un emploi ? – répondre <em>&ldquo;oui&rdquo;</em> [<a href="http://note.io/K1l8l3">capture</a>]</li>
<li>et non pas d&#8217;autres étapes…</li>
</ol>


<p>Pour un informaticien, mais pour tous ceux qui n&#8217;aiment pas les pertes de temps, je dois avouer que c&#8217;est quand même très agaçant. C&#8217;est la seule chose à faire pour toucher ses ARE ; c&#8217;est la seule obligation mensuelle (en tout cas dans les 6 premiers mois) pour ne pas être radié ; c&#8217;est toujours la même chose et ça n&#8217;apporte rien.</p>

<p>J’ai été convoqué une première fois, assez tôt, pour mon inscription, entretien qui s’est conclu par la validation de mon autonomie quant à la recherche d’emploi et, petite nouveauté, au transfert de mon dossier à <strong>l’agence spécial cadre</strong>. Mais elle a quoi de spécial l’agence spécial cadre ? <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, les besoins des cadres sont spécifiques, les agents ici sont spécialisés pour accompagner les cadres vers le retour à l’emploi.&rdquo;</em></p>

<p>Voilà comment j&#8217;ai traduit : <em>&ldquo;Je vous en pose des questions Monsieur ? Les cadres ont un métier plus difficile et plus important que les autres et je ne dis ça que pour vous flatter. Les agents ici ont eu une semaine de formation, mais ils se spécialisent surtout sur le tas puisqu’ils ne voient que des cadres qui sont pour la grande majorité largement capable d’écrire un cv et de retrouver un boulot ; vous comprendrez donc que les agents ici ont eu une promotion puisqu’on a moins de travail.&rdquo;</em></p>

<p>Je me demande bien ce qui diffère tant les cadres des autres salariés alors qu’il y a plus de points communs entre le travail et la convention collective un développeur informatique non cadre et un développeur informatique cadre, qu’entre un développeur informatique cadre et un directeur d’agence bancaire, cadre lui aussi.</p>

<p><img class="right" src="http://www-03.ibm.com/ibm/history/exhibits/rochester/images/overlay/4506VV4010.jpg" title="IBM Application System 400 Family" >
Au bout de 6 mois je suis donc convoqué à un entretien avec <strong>une conseillère spécialiste cadre informatique</strong> qui tombe des nues lorsqu’elle lit les premières lignes de mon cv <em>&ldquo;développeur passionné&rdquo;</em> : <em>&ldquo;Eh bien Monsieur, c’est très bien d’être passionné, tout le monde ne l’est pas.&rdquo;</em> La traduction emprunte exactement le même modèle (voir la traduction ci-dessus) que précédemment : flatterie, et preuve qu’elle n’est spécialiste de rien. La spécialiste cadre informatique ne connait pas le monde du travail, elle n’a donné qu’une preuve de son inexpérience : elle a cité AS/400 pour illustrer le vocabulaire hyper-spécialisé – et donc l&#8217;intérêt d&#8217;un pôle emploi spécial cadres avec des conseillers spéciaux pour l&#8217;informatique – d’un informaticien, en 2013. Elle ne connait pas les boites d’éditions logicielles à Toulouse – il n&#8217;y en a pas beaucoup pourtant –, elle ne connait que Expectra, groupe Ranstad, ou Capgemini. En fait elle regarde la tv comme tout le monde.</p>

<p>De toute façon mon cv est à jour, j’ai déjà décroché des entretiens, j’attends encore des réponses. Bref, ma deuxième fois est identique – au folklore près – à la première : je suis autonome pour mon retour à l’emploi, pôle emploi ne sera utile que pour m’aider financièrement.</p>

<h2>Retour d&#8217;expérience</h2>

<p>Pour ceux qui comme moi sont autonomes, Pôle Emploi se doit d’être un soutien psychologique pour aider le chercheur à tenir la distance. Plus que nécessaire en ces temps de capitalisation – il y aurait de quoi payer le travail si on arrêtait de payer le capital – à l’image des lièvres dans les marathons difficiles.</p>

<p>Pour ceux qui ont besoin d’aide, il serait plus utile d’avoir un premier rendez-vous avec un conseiller le plus tôt possible, lors de la rédaction du cv, pas 6 mois après l’inscription. J’avais rencontré des conseillers d’orientation à la fac, je les avais classés à l’époque dans une catégorie peu glorieuse ne s’intéressant ni aux métiers, ni aux étudiants. Je catégorise, c’est certain, mais en partant de mon expérience jamais contre-dite. Leur seul recommandation envers un étudiant souhaitant s’orienter vers l’informatique : <em>&ldquo;Inutile de tenter le DEUG MIAS, seuls les anciens élèves d’école d’ingénieur réussissent. Et c’est le seul moyen de faire une licence d’informatique.&rdquo;</em></p>

<p>Bullshit!</p>

<p>Pour aller plus loin :</p>

<ul>
<li><a href="http://youtu.be/_tru7cOEle4">L&#8217;avenir du travail</a> par Albert Jacquart, 1999</li>
<li><a href="http://www.rue89.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">Nous entrons dans l&#8217;ère du travail contributif</a> par Bernard Stiegler, 2013</li>
<li><a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k">Inculture(s) 5 : le travail</a> par Scop le Pavé, 2013</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Réveillez la fibre optique qui est en vous]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/23/jai-la-fibre/"/>
    <updated>2013-12-23T13:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/23/jai-la-fibre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="http://www.speedtest.net/result/4195946321.png" title="Speedtest carte réseau Gigabit" ></p>

<p><em>Retour d&#8217;expérience sur la fibre optique fraichement installée chez moi.</em></p>

<p>Le NRA (nœud de raccordement) dans le quartier est à 3500m, soit 49 dB d’atténuation de signal. Pour l&#8217;expliquer à Madame Michu : je téléchargeais en moyenne à 400 ko/s (<em>~0.4 Mo/s</em>), soit un épisode de The Big Bang Theory (~ 350 Mo) – comment ça Madame Michu ne regarde pas TBBT ? – en 15 minutes. J’aime aussi préciser que malgré le décodeur numérique designé par Starck, je ne pouvais regarder la tv hd, ni surfer et regarder la tv basse définition simultanément.</p>

<!-- more -->


<h2>La fibre en détails !</h2>

<p>Il faut reprendre quelques habitudes. Cette fois pas de décodeur tv, économie sur la redevance, le temps de cerveau disponible et sur l’abonnement internet. Merci aux forfaits modulables de SFR. Mais est-ce que la technique suit ?</p>

<p>On peut le dire ! La fibre offre trois avantages :</p>

<ul>
<li>un ping resserré à 18 ms</li>
<li>une bande passante descendante à 290 Mbps</li>
<li>une bande passante montante à 50 Mbps</li>
</ul>


<p>Ces mesures sont prises depuis un ordinateur avec une carte réseau Gigabit branchée à la box par un rj45 Gigabit. C’est vraiment pas mal, surtout pour l’upload : 50 Mbps, ça fait quand même des envois à 6 Mo/s contre 125 ko/s pour une ligne ADSL classique.
Le download sur la meilleure ligne ADSL que j’ai eue est monté à 1,5 Mo/s, soit du 12 Mbps. Les fournisseurs ADSL annoncent tout de même une technologie pouvant atteindre les 20 Mbps, passons.</p>

<p>Les débits n’ont absolument rien à voir avec de l’ADSL. Et même si un gros download est très agréable pour télécharger – sur une ligne ADSL de très bonne qualité, le même épisode de The Big Bang Theory ne prendrait que 4 minutes à être téléchargé – la différence se fait surtout sentir sur l’upload. L’upload est caché dans le A de ADSL, qui veut dire asymetric, point faible de la technologie ADSL.</p>

<p><img class="center" src="http://www.speedtest.net/result/4195943939.png" title="Speedtest carte réseau Gigabit" ></p>

<h2>Bottleneck</h2>

<p>Malheureusement le bottleneck se déplace. Désormais c’est la carte wifi ou le serveur ou le VPN qui limitent les débits. Sur une tablette Nexus 7, on ne dépasse pas les 20 Mbps en download (2,5 Mo/s), <del>via le wifi 802.11n on est limité à 50 Mbps (6,25 Mo/s)</del> le wifi 802.11n a des limites d&#8217;environ 100-150 Mbps. En revanche, même sur speedtest, les serveurs ont leurs propres limites et réseaux, aussi il faut regarder les chiffres avec une bonne marge.</p>

<p>Les limitations du VPN sont évidemment dépendantes de la solution choisie et des positions géographiques des serveurs. Mes tests s’effectuent à travers les serveurs de PrivateInternetAccess (ping ; download ; upload) :</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>ping    </th>
<th> download  </th>
<th> upload    </th>
<th> lieu                  </th>
<th> speedtest</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>18 ms   </td>
<td> 3.813 Mo/s</td>
<td> 3.714 Mo/s</td>
<td> Toulouse, France      </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195902546.png" title="Sans VPN" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>31 ms   </td>
<td> 2.872 Mo/s</td>
<td> 2.792 Mo/s</td>
<td> Paris, France         </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195924001.png" title="VPN Paris" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>30 ms   </td>
<td> 0.608 Mo/s</td>
<td> 2.096 Mo/s</td>
<td> Amsterdam, Netherlands</td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195939338.png" title="VPN Netherlands" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>170 ms  </td>
<td> 2.94 Mo/s </td>
<td> 0.94 Mo/s </td>
<td> San Jose, California  </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195956371.png" title="Sans VPN California" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>166 ms  </td>
<td> 0.928 Mo/s</td>
<td> 0.466 Mo/s</td>
<td> San Jose, California  </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195934326.png" title="VPN California" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>372 ms  </td>
<td> 1.93 Mo/s </td>
<td> 1.32 Mo/s </td>
<td> Sidney, Australia     </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195950847.png" title="Sans VPN Australia" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>350 ms  </td>
<td> 0.194 Mo/s</td>
<td> 0.078 Mo/s</td>
<td> Sidney, Australia     </td>
<td> <img src="http://www.speedtest.net/result/4195918955.png" title="VPN Australia" alt="image" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>etc…</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tout travail mérite salaire]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire/"/>
    <updated>2013-12-04T16:57:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dans un entretien au Journal du Dimanche, Cyril Hanouna a fait parler de lui pour avoir déraisonné. Cela dit ce n’est pas la première fois qu’une personne du petit écran déraisonne, mais c’est une bonne occasion pour causer salaire.</p>

<p>On notera également le professionalisme du point qui parle de cet entretien sur son site sans jamais donné un lien vers l&#8217;article d&#8217;origine. Et pour être sûr d&#8217;hameçonner le lecteur, il appose un titre truqué – <a href="http://www.lepoint.fr/ces-gens-la/hanouna-25-000-euros-c-est-tres-peu-01-12-2013-1763746_264.php">Hanouna : 25 000 euros, &ldquo;c&#8217;est peu&rdquo;</a> – alors que la citation dans son contexte est beaucoup plus claire.</p>

<!-- more -->




<blockquote><p>&#8220;Je suis animateur et producteur de Touche pas à mon poste mais D8 a fait une bonne affaire. Pour 40.000 euros, elle a une émission qu&#8217;elle peut rediffuser plusieurs fois par jour sans rien payer en plus. Je gagne 25.000 euros par mois. Ça peut paraître beaucoup, mais par rapport à d&#8217;autres animateurs, c&#8217;est très peu. L&#8217;émission génère vraiment de la pub. À la fin du mois, il ne me reste pas grand-chose. Pourtant, rien d&#8217;extraordinaire : je joue au tennis, je ne pars qu&#8217;une fois par an en vacances et j&#8217;achète peu de fringues. Mon seul caprice, c&#8217;est les voitures. Le reste part dans les impôts, l&#8217;appartement près d&#8217;Europe 1 où j&#8217;ai une quotidienne et les nounous. Mais je suis heureux, je m&#8217;éclate. Mon père se demande encore quand je vais trouver un vrai travail.&#8221;</p><footer><strong>Cyril Hanouna</strong> <cite><a href='http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255'>Cyril Hanouna, Un Cancre Devenu Culte, Le JDD</a></cite></footer></blockquote>


<p><a href="http://www.deviantart.com/?offset=34&amp;view_mode=2&amp;order=9&amp;q=wolf+in+tex"><img class="left" src="http://fc03.deviantart.net/fs71/i/2013/227/1/6/tex_avery_s_the_screwy_bugs_bunny_by_insaneasylum123-d6icaah.jpg" width="150" title="Tex Avery's The Screwy Bugs Bunny by InsaneAsylum123" ></a>
<a href="http://www.rtbf.be/info/monde/detail_initiative-1-12-la-suisse-vote-sur-la-limitation-des-gros-salaires?id=8142395">Les suisses ont refusé</a> de limiter les hauts salaires avec un rapport de 1 à 12. <a href="http://www.jean-luc-melenchon.fr/arguments/taxer-les-riches-avec-le-revenu-maximum-et-le-salaire-maximum/">Le Parti de Gauche propose de limiter les écarts de salaire</a> au sein d’une même entreprise à un rapport de 20.</p>

<p>Il y a 2500 ans, <a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/gadrey/2008/11/17/l%E2%80%99eventail-acceptable-des-revenus-platon-georges-marchais-etc">Platon proposait un rapport de 1 à 4 entre pauvreté et richesse</a>. Si cette idée persiste, c’est peut-être qu’il y a une raison. Cyril Hanouna explique dans son entretien qu’il ne lui reste pas grand chose à la fin du mois malgré 25 000 € empochés en début de chaque mois. Autrement dit, ici encore l’adage est vrai : quand on veut, on peut ! Ou encore quelque soit le revenu d’une personne, elle arrivera toujours à tout dépenser.</p>

<p><span class='pullquote-left' data-pullquote='il reste encore un long chemin à faire, Votre Altesse, tu peux me croire'>
C’est d’ailleurs une bonne chose, non ? Mieux que de spéculer. Est-ce que tel travail mérite tel salaire ? C’est une autre question. Mais il faut savoir que Cyril Hanouna est producteur et qu’il est bien placé pour affirmer que ce n’est pas tant que ça par rapport aux autres animateurs. Vue <a href="http://youtu.be/3K6Vz1WmnXI?t=1h7m51s">la réaction de Christophe Dechavanne et de Laurent Ruquier sur le plateau d’On n’est pas couché face à Besancenot</a> qui leur explique que le NPA veut taxer à 100% au-delà de 260 000 €, <a href="http://youtu.be/b6IKv7rXRtY?t=1m13s">il reste encore un long chemin à faire, Votre Altesse, tu peux me croire</a>.
</span></p>

<p><a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg"><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg/172px-Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg" width="150" title="Photo de Lewis Hine, 1920" ></a></p>

<p>Convaincu ? Intéressé ? Désabusé ? Ulcéré ?</p>

<p>Donc ça vous intéresse. Dans ce cas je vous propose de regarder cette conférence gesticulée de Franck Lepage et Gaël Tanguy. Si vous ne connaissez pas encore Franck Lepage, c’est lui qui fait <a href="http://youtu.be/oNJo-E4MEk8">ça</a>. Ils abordent tout un tas de sujet autour du travail – la vidéo dure 2h30 – de la <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=52m49s">feuille de salaire</a>, aux <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=1h33m7s">syndicats</a> en passant par le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m00s">salaire</a> et le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">salaire jeune</a> et les <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">retraites</a>. J&#8217;ai mis des marques-frame en lien, vous pouvez retrouver la vidéo en entier juste en dessous de l&#8217;article.</p>

<p>Dans cette vidéo, ils nous expliquent ce que sont le travail libre et le travail subordonné. Au passage vous savez forcément d’où vient le mot travail. L’article wikipedia nous raconte.</p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='le mot &#8220;travail&#8221; est un déverbal de &#8220;travailler&#8221;, issu du latin populaire &#8220;tripaliare&#8221;, signifiant &#8220;tourmenter, torturer avec le trepalium&#8221;.'></p>

<blockquote><p>Sous l&#8217;Antiquité, le terme bas latin trepalium (attesté en 582) est une déformation de tripalium, un instrument formé de trois pieux, deux verticaux et un placé en transversale, auquel on attachait les animaux pour les ferrer ou les soigner, ou les esclaves pour les punir.<br/>Apparu au XIIe siècle, selon Alain Rey, le mot &#8220;travail&#8221; est un déverbal de &#8220;travailler&#8221;, issu du latin populaire &#8220;tripaliare&#8221;, signifiant &#8220;tourmenter, torturer avec le trepalium&#8221;.</p><footer><strong>Éthymologie du mot &#8220;travail&#8221;</strong> <cite><a href='http://fr.wikipedia.org/wiki/Travail_%28%C3%A9conomie%29#.C3.89tymologie'>Wikipedia</a></cite></footer></blockquote>


<p></span></p>

<p>Autre proposition à la mode autour des rémunérations : le revenu de base. La NSA (qui écoute tout le monde) a d’ailleurs retrouvé une communication téléphonique bien intéressante.</p>

<blockquote><p>Le revenu de base est un droit inaliénable, inconditionnel, cumulable avec d’autres revenus, distribué par une communauté politique à tous ses membres, de la naissance à la mort, sur base individuelle, sans contrôle des ressources ni exigence de contrepartie, dont le montant et le financement sont ajustés démocratiquement.</p><footer><strong>Définition du Mouvement Français</strong> <cite><a href='http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/'>Le Revenu De Base</a></cite></footer></blockquote>


<h5>Inculture(s) 5 : le travail</h5>

<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/cqIcOaKAX4k "></iframe></div>


<h5>Le revenu de base c&#8217;est aussi un cadeau</h5>

<div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/RYk8axLqCKQ "></iframe></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Débarrassons-nous enfin des restaurants du cœur]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur/"/>
    <updated>2013-12-04T10:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://dons.restosducoeur.org/"><img class="left" src="https://dons.restosducoeur.org/images/logo.gif" title="Faire un don" ></a></p>

<p>Quand j&#8217;ai pensé à ce titre, je me suis demandé s&#8217;il n&#8217;était pas trop provocateur. Mais finalement, ce serait une bonne chose que les restaurants du cœure disparaissent, ça voudrait dire qu&#8217;on n&#8217;a plus peur ni d&#8217;avoir faim, ni d&#8217;avoir froid.</p>

<p>Il y a quelques jours, un article sur les Echos proposait un titre utopique : <a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a> (par <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144447/jeremy_oppenheim">Jeremy Oppenheim</a> et <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144446/tristram_stuart">Tristram Stuart</a>).</p>

<blockquote><p>La Terre est capable de nourrir tout le monde. Manquer de résoudre les problèmes qui touchent à l&#8217;offre et à la demande équivaut à une mauvaise gestion ridicule et à un crime envers les pauvres du monde, les autres espèces de la planète et envers les générations futures.</p><footer><strong>Jeremy Oppenheim et Tristram Stuart, Le Cercle - Les Echos</strong> <cite><a href='http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde'>De La Nourriture Pour Tout Le Monde</a></cite></footer></blockquote>


<p>Bien sûr, changer les habitudes de consommation qu&#8217;on sait mauvaises est un pas important. Je pense aux viandes souvent trop fréquentes dans le repas français, je pense à la distance entre les aliments produits et les plats consommés, tant en termes géographiques que sanitaires.</p>

<p>L&#8217;exemple des cantines de stéphanois qui a été donné sur France Bleu – <a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a> – nous montre qu&#8217;il y a du chemin à faire pour apprendre à manger dans un monde que l&#8217;on souhaite durable, et donc propre et proche de la Nature. Mais certains spécialistes pensent qu&#8217;une solution existe, ils l&#8217;appellent <em><a href="http://www.permaculturedesign.fr/les-moissons-du-futur-lagro-ecologie-peut-elle-nourrir-le-monde/">permaculture</a></em>.</p>

<p><a href="http://www.incredible-edible.info/?page_id=141"><img class="center" src="http://www.incredible-edible.info/wp-content/uploads/2012/05/a047_incroyables_comestibles_visuel_w680.jpg" title="Incroyables Commestibles" ></a></p>

<p>Mais si tout ceci est bien théorique, certains irreductibles appliquent bel et bien ces préceptes à succès. Comme seul exemple, probablement le plus accessible, connaissez-vous les <em><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></em> ?</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://stinkyblinkygialo.deviantart.com/art/fuck-me-ask-google-D-188443837?hf=1"><img class="center" src="http://fc04.deviantart.net/fs71/i/2010/338/6/a/fuck_me_ask_google__d_by_stinkyblinkygialo-d347071.jpg" width="400" title="Fuck me! Ask Google" ></a></p>

<h2>Pour aller plus loin :</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.guidepotagerurbain.com/">Le potager urbain</a></li>
<li><a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a></li>
<li><a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a></li>
<li><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></li>
<li><a href="https://dons.restosducoeur.org/">Faire un don aux Restos du Cœur</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comme une envie de Tex Avery]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery/"/>
    <updated>2013-11-19T12:04:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>À l&#8217;approche des fêtes de fin d&#8217;année, ma mère, enseignante, veut offrir de la culture à ses élèves. Nous sommes en 2013, elle décide donc de leur offrir un dvd de Tex Avery à chacun. Même en ZEP à La Réunion tout le monde a un lecteur dvd à la maison, via un ordinateur, une box internet ou un lecteur de salon. Et Tex Avery c&#8217;est vieux, ça doit être tombé dans le domaine public. Je reçois donc ce mail :</p>

<blockquote><p>Dis-moi, est-il envisageable que je trouve sur le WEB et que je copie des dessins animés de Tex avery pour les graver sur un dvd que j&#8217;offrirai à mes élèves ? Comme ce sont des dessins de 1950 ça devrait être libre de droit et j&#8217;en ai vu sur youtube.</p></blockquote>


<p>Tiens, oui, c&#8217;est pas si bête. Qu&#8217;en est-il ?</p>

<!--more-->


<h2>Domaine public ?</h2>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/f/fb/Tex_Avery_portrait.jpg" title="© MGM internal publicity" ></p>

<p>J&#8217;ai donc été faire un petit tour pour voir ce qu&#8217;il en était. Ce n&#8217;est pas facile d&#8217;avoir une réponse claire, mais il semble que seuls certains dessins animés de Tex Avery sont dans le domaine public. Mais alors, comment savoir lesquels sont concernés ? J&#8217;ai bien l&#8217;impression que c&#8217;est, là aussi, une question compliquée. Pourtant la loi est claire :</p>

<blockquote><p>Aux États-Unis une œuvre, même inachevée, est créée lorsqu&#8217;elle est fixée matériellement sur un support.<br/>Désormais, toute œuvre créée bénéficie d&#8217;une protection de 70 ans post mortem si le titulaire est une personne physique. En vertu de la loi sur l’extension de la durée du copyright, les entreprises bénéficient d&#8217;une protection de 95 ans à compter de la publication, ou de 120 ans à compter de la création si cette durée est plus longue.</p><footer><strong>fr.wikipedia.org</strong> <cite><a href='http://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d%27auteur#Am.C3.A9rique'>Droit D&#8217;auteur, Amérique</a></cite></footer></blockquote>


<p>Les courts-métrages de Tex Avery existent en tant qu&#8217;œuvres en deux exemplaires : la version couleur qui appartient à Turner Entertainment et la version noir et blanc qui appartient toujours à Warner Bros. Cela dit <a href="http://www.ted.com/talks/lang/fr/james_b_glattfelder_who_controls_the_world.html">les deux sociétés appartiennent au même groupe</a> : Time Warner. En revanche quelques courts sont dans le domaine public, bien que les copies originales appartiennent toujours à Warner Bros et Turner Entertainment.</p>

<blockquote><p>Today, the copyrights to all classic color cartoons directed by Avery at Warners and MGM are owned by Turner Entertainment, with Warner Bros. handling distribution. (WB owns the black-and-white cartoons directly.) Turner and WB are both units of Time Warner. The cartoons he directed at the Lantz studio are owned by their original distributors, Universal Studios. A few of Avery&#8217;s WB and MGM shorts are in the public domain, but WB and Turner hold the original film elements.</p><footer><strong>en.wikipedia.org</strong> <cite><a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Tex_Avery#Legacy'>Tex Avery, Legacy</a></cite></footer></blockquote>


<p><img class="center" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/3/36/MGM_Logo.jpg" title="© Metro-Goldwyn-Mayer 300" ></p>

<p>On devrait donc pouvoir trouver les courts-métrages de Tex Avery chez nos commerçants préférés. Voyons voir déjà ce que recense <a href="http://www.allocine.fr/personne/fichepersonne-1865/filmographie/">Allocine.com</a>.</p>

<h2>L&#8217;offre commerciale ?</h2>

<p>Allocine recense environ 130 courts-métrages publiés entre 1935 (il y a 78 ans) et 1955 (58 ans). Tex Avery est mort en 1980.</p>

<p>Regardons ce que nous propose le commerce&hellip;</p>

<ul>
<li>fnac : très difficile à trouver sur fnac.com puisque le site ne fait pas la différence entre &lsquo;Tex&rsquo; et &lsquo;Texas&rsquo; (du coup <a href="http://recherche.fnac.com/SearchResult/ResultList.aspx?SCat=4!1&amp;Search=tex+avery&amp;SFilt=3!28&amp;sft=1&amp;sl=1.1525">la page de recherche est polluée par les dvd de Walker Texas Ranger</a>&hellip;).</li>
<li>amazon : on retrouve quelques supports en commun avec la fnac.</li>
</ul>


<p>Le coffret Tex Avery semble l&#8217;objet le plus abouti (<a href="http://video.fnac.com/a1465280/Tex-Avery-Edition-Limitee-DVD-Zone-2">fnac</a>, <a href="http://www.amazon.fr/dp/B003XS00II">amazon</a>) : &ldquo;En regroupant 63 dessins animés réalisés par Tex Avery entre 1942 et 1955, Warner redonne (enfin !) vie au bestiaire le plus &#8220;cultissime&rdquo; de l&#8217;histoire du cartoon&#8221;.</p>

<p>Bref, je pense que nous ne pourrons pas aller beaucoup plus loin pour l&#8217;offre commerciale.</p>

<h2>L&#8217;offre gratuite ?</h2>

<p>C&#8217;est à ce moment que j&#8217;ai eu envie de partager cette histoire. Comme je le disais plus haut, nous sommes en 2013 ! Est-ce qu&#8217;en 2013 on peut accèder aux <a href="https://www.google.com/search?q=tex+avery+public+domain">œuvres de Tex Avery disponibles dans le fameux domaine public</a> ?</p>

<p><img src="http://f.cl.ly/items/233U3y0W0y17180P1l3J/Screen%20Shot%202013-11-19%20at%2013.46.00.png" title="Recherche google" ></p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Si c&#8217;est gratuit c&#8217;est que c&#8217;est vous le produit'>
Les premiers résultats pointent vers la page wikipedia de Tex Avery (ben oui, c&#8217;est google&hellip;) et vers <a href="http://tellmespud.blogspot.com/2011/09/collection-of-public-domain-cartoons.html">le blog d&#8217;un gars qui a publié une liste en 2011</a>. On trouve ensuite des liens vers youtube.com. Œuvres dans le domaine public disponibles sur une plateforme payante&hellip; On ne paye pas sur youtube ? Si c&#8217;est gratuit c&#8217;est que c&#8217;est vous le produit. Et je ne parle même pas de la guerre de tranchées que se livrent free et youtube.
</span></p>

<p><img class="left" src="http://f.cl.ly/items/2L2d2O1P2h35232w1n40/TexAvery.jpg" width="300"></p>

<p>Sur Google français, les résultats sont un peu différent : une playlist sur dailymotion est disponible. On retrouve aussi <a href="http://www.hooper.fr/forums/manga-animation/les-bons-vieux-tex-avery">un forum sur lequel des passionnés font une liste de leurs Tex Avery préférés</a> qui pointent sur youtube.</p>

<p>Puisqu&#8217;ils sont dans le domaine public on doit pouvoir les enregistrer, les copier sur un dvd et les offrir à des élèves. Mais comment faire pour pomper youtube ? Est-ce autorisé ? Comment avoir accès à une version de bonne qualité ?</p>

<p>Toutes ces questions impliquent d&#8217;<a href="http://lifehacker.com/380702/five-best-dvd-ripping-tools">obscures actions</a> et <a href="http://moult-films.blogspot.com/2012/12/tex-avery-etait-il-raciste.html">réflexions</a> que je n&#8217;entamerai pas ici.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser Git pour deployer votre site web]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/"/>
    <updated>2013-09-27T13:51:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Git est désormais essentiel pour tout développement, y compris pour les sites web.</p>

<p>Pour ce genre de développement web, j&#8217;ai mis en place la configuration suivante :</p>

<ul>
<li>mes outils de développement sur ma machine physique.</li>
<li>un hébergement chez gandi qui autorise la publication via git et ssh.</li>
<li>une machine virtuelle avec LAMP pour le serveur de développement, test ou pré-prod.</li>
</ul>


<p>L&#8217;idée ici est d&#8217;utiliser git pour <em>pusher</em> le site vers les serveurs que ce soit celui de production chez gandi.net ou que ce soit celui de dev sur la machine virtuelle.</p>

<p><a href="http://toroid.org/ams">Abhijit Menon-Sen</a> nous explique comment faire dans <a href="http://toroid.org/ams/git-website-howto">un article en anglais</a>.</p>

<p>Les étapes sont assez simples :</p>

<ul>
<li>autoriser la connexion ssh entre la machine <em>host</em> et la <em>guest</em> (i.e. la machine virtuelle) ;</li>
<li>configurer un repository <code>--bare</code> sur la machine <em>guest</em> ;</li>
<li>configurer un <a href="http://git-scm.com/book/en/Customizing-Git-Git-Hooks">hook git</a></li>
<li>ajouter un <em>remote</em> pour pouvoir <em>pusher</em></li>
</ul>


<p>Ensuite un simple <code>git push web</code> et c&#8217;est déployé.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[D'autres futurs sont possibles]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles/"/>
    <updated>2013-09-18T12:48:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philosophons un peu ce matin avec une infographie trouvée chez <a href="http://www.courrierinternational.com/article/2013/09/17/d-autres-futurs-sont-possibles">courrierinternational</a> (image en grand dans la suite).</p>

<!--more-->


<p><img src="http://www.courrierinternational.com/files/2013/Hebdos/1193/Galerie/1193-Info.jpg"></p>

<p>Fruit du travail de l&#8217;artiste et journaliste Jaime Serra (La Vanguardia, Barcelone).</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Start a Simple Web Server]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server/"/>
    <updated>2013-08-31T00:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je viens de découvrir qu&#8217;il était simplissime de démarrer un petit serveur web sous UNIX avec python.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>$ cd MyWebSite
</span><span class='line'>$ python -m SimpleHTTPServer 8000
</span><span class='line'>Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 ...
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Il suffit de lancer cette ligne de commande dans le répertoire qui contient votre html/js/css et c&#8217;est tout. Je le note comme ça tout le monde pourra s&#8217;en rappeler, moi le premier.</p>

<p>source: <a href="http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450">http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Clavier US]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us/"/>
    <updated>2013-08-28T13:10:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nouvel ordinateur, nouvelles habitudes : j&#8217;ai acheté un clavier US. Qu&#8217;est-ce que ça change ? Pour les développeurs, à peu prés tout.
Voici donc les visuels du clavier français classique &ldquo;azerty&rdquo; et du clavier us classique &ldquo;qwerty&rdquo;.</p>

<h4>Clavier FR</h4>

<p><img src="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/French.gif"></p>

<h4>Clavier US</h4>

<p><img src="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/US%20English.gif"></p>

<p>Je vous épargne le jeu des septs erreurs, les principales modifications sont au niveau des touches des lettres accentuées, il n&#8217;y en a pas sur le clavier US. Logique déduction, étant donné qu&#8217;il y a autant de touches sur l&#8217;un et l&#8217;autre, par quoi sont remplacées les touches accentuées ? Par des touches qui n&#8217;auraient jamais du disparaitre du clavier FR comme les accolades ou les crochets, le backslash, etc&hellip; Des touches bien utiles aux développeurs.</p>

<h2>Mais alors comment faire les accents ?</h2>

<p>Je ne sais pas comment ça se passe sous Windows, mais avec Mac OS X, c&#8217;est encore plus facile que sur un clavier français censé être prévu pour.
Pour les accents graves, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>`</code> suivi de la lettre à accentuer.
Pour les accents aigus, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>e</code> suivi de la lettre à accentuer,
Pour les tréma, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>u</code> et pour l&#8217;accent circonflexe, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>i</code>.</p>

<p>Ainsi avec ces combinaisons astucieuses et faciles à prendre en main, il devient un jeu d&#8217;enfants de faire des majuscules accentuées. Évidence !</p>

<p>Pour ce qui est de la disposition des touches <code>a</code>, <code>q</code> ou encore <code>z</code> et <code>w</code> ou la touche <code>m</code>, les habitudes viennent trés vite, d&#8217;autant que si vous êtes développeurs, ça va encore plus vite car on utilise vraiment le clavier et ses raccourcis.</p>

<p>Ce billet pour vous dire : n&#8217;hésitez plus, le clavier US c&#8217;est ce qu&#8217;on fait de mieux. Et si vous devez renouveler votre clavier, alors lisez <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2013/08/the-code-keyboard.html">ce billet</a> avant tout (<a href="https://twitter.com/nmartignole">@nmartignole</a> proposera une revue du clavier CODE dans quelques temps).</p>

<div class='embed tweet'><blockquote class="twitter-tweet"><p>New keyboard ordered <a href="http://t.co/3auRPwUxjr">http://t.co/3auRPwUxjr</a> We&#39;ll review and test it on my blog, Touilleur Express.</p>&mdash; Nicolas Martignole (@nmartignole) <a href="https://twitter.com/nmartignole/statuses/372657871768797184">August 28, 2013</a></blockquote>
<script async src="//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[IndieWeb and the Temple of Doom]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/06/30/indieweb-and-the-temple-of-doom/"/>
    <updated>2013-06-30T15:39:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/06/30/indieweb-and-the-temple-of-doom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Hangouts Won’t Hangout With Other</h2>

<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b0/Vittala_Temple's_Gopuram.JPG/320px-Vittala_Temple's_Gopuram.JPG" title="Par Aravindreddy.d (Travail personnel) [CC-BY-SA-3.0], via Wikimedia Commons" ></p>

<p>Laurent Eschenauer revient sur les annonces de Google à la conférence annuel Google I/O : <a href="http://eschnou.com/entry/whats-next-google--dropping-smtp-support--62-24930.html">la fin de XMPP chez Hangouts</a>. Le nouveau produit de Google permettant de communiquer avec ses amis abandonne le support du protocole de messagerie instantané XMPP. XMPP faisait partie intégrante de Google Talk depuis plus de dix ans. XMPP permet l&#8217;envoi de messages instantanés entre clients desktop, comme Pidgin, et permet la communication entre les utilisateurs des différents réseaux de messagerie instantanée.</p>

<blockquote><p>Unfortunately, the new product drops support for the XMPP instant messaging protocol, which has been an integral part of Talk for over ten years. XMPP delivers instant messages to desktop clients, like Pidgin, and enables communication between users on different instant messaging networks.</p><footer><strong>Unknown Lamer</strong> <cite><a href='http://tech.slashdot.org/story/13/05/20/2315216/google-drops-xmpp-support'>Google Drops XMPP Support</a></cite></footer></blockquote>


<p>Laurent Eschenauer se/nous demande quel est la prochaine étape de Google ? Supprimer le support de SMTP, le protocole des emails (qui permet de la même façon que XMPP de partager des emails à travers différents services reposant sur SMTP) ?</p>

<p>Il illustre son propos en rappelant <a href="http://aaronparecki.com/notes/2013/03/31/2/this-is-what-email-would-have-looked-like">l&#8217;excellente illustration</a> de <a href="https://twitter.com/aaronpk">@aaronpk</a>. Et nous rappelle les solutions possibles pour éviter le pire et rester maitre de ses données et donc de l&#8217;Internet. Parmi celles-ci, je me permets d&#8217;insister sur IndieWeb.</p>

<p><img class="center" src="http://aaronparecki.com/files/want-to-reply-join-gmail.png" title="This is what email would have looked like if it were invented in the Web 2.0 era. Par Aaron Parecki" ></p>

<h2>IndieWeb and the Last Crusade</h2>

<p>J&#8217;avais déjà entendu parler d&#8217;<a href="http://indiewebcamp.com/Main_Page">IndieWebCamp</a> grâce <a href="https://twitter.com/AntoineCezar/status/347689992467922944">aux amis du Code And Coffee</a>. J&#8217;avais alors été voir le site et puis c&#8217;est tout. Maintenant que je suis mieux préparé, j&#8217;ai découvert un lien : Getting Started. On se sent moins perdu, moins idiot quand on a un lien Getting Started. Mais alors, de quoi ça cause ?</p>

<p><img class="center" src="http://indiewebcamp.com/images/a/a6/indiewebcamp_logo.svg" title="IndieWebCamp logo" ></p>

<h3>Première étape : un nom de domaine</h3>

<p>IndieWeb recommande de se faire conseiller un registrar par un ami qui a confiance dans le sien. Je ne vais pas m&#8217;éterniser : <a href="https://www.gandi.net/">no bullshit avec gandi.net</a>. Je vous laisse découvrir pourquoi ils se labellisent dans le <a href="https://www.gandi.net/no-bullshit">no bullshit</a>.</p>

<p>Mais alors pourquoi faire un nom de domaine ?</p>

<h3>Possible étape : personnaliser ses services</h3>

<p>Vous avez un compte blogger ? Un compte wordpress ? IndieWeb vous recommande de personnaliser les adresses à vos services avec votre nom de domaine tout neuf et surtout à vous. C&#8217;est ainsi que désormais vous pouvez retrouver ce blog sur le sous-domaine <a href="http://blog.ticabri.com">blog.ticabri.com</a>.</p>

<p>IndieWeb fait la distinction entre les redirections vers les <a href="http://indiewebcamp.com/silo">silo</a> et les services hébergé. Un silo c&#8217;est facebook, google/google+, flickr, twitter. Un service hébergé c&#8217;est wordpress, blogger ou tumblr qui peuvent être mis en place pour servir votre domaine personnel pour vous. Autrement dit, avec un silo, vous proposez une redirection depuis <a href="http://facebook.ticabri.com">facebook.ticabri.com</a> vers <a href="http://www.facebook.com/ticabri">facebook.com/ticabri</a> et les visiteurs voient alors dans leur navigateur l&#8217;adresse du silo. Avec un service hébergé, vos visiteurs ont l&#8217;impression d&#8217;être chez vous, comme pour blogger.ticabri.com.</p>

<p>Évidemment vos contenus sont quand même hébergé chez un tiers qui peut à tout moment supprimer, perdre, effacer, utiliser vos données.</p>

<h3>Deuxième étape : héberger ses données</h3>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/97/Toda_Hut.JPG/320px-Toda_Hut.JPG" title="Par Pratheepps [CC-BY-SA-3.0], via Wikimedia Commons" ></p>

<p>Il est clair que vous n&#8217;avez pas les moyens de monter un serveur chez vous : non pas que ce soit trop cher, non pas que ce soit compliqué, mais si vous lisez ça, c&#8217;est que cette solution a déjà été un échec (probablement à cause de la maintenance) ou qu&#8217;elle ne vous est jamais venue à l&#8217;esprit.</p>

<p>Personnellement j&#8217;ai tenté l&#8217;expérience et c&#8217;est quand même pas si pratique que ça. Dans ce cas, dirigez vous vers un provider, un hébergeur. Gandi propose des forfaits d&#8217;hébergement, <a href="https://www.alwaysdata.com/">AlwaysData</a> offre même un hébergement gratuit, pour les autres, je vous laisse faire vos recherches.</p>

<p>Une fois l&#8217;hébergeur sélectionné, le prix payé et les identifiants de connexion obtenus (control panel, ftp, sql), vous pouvez commencer à mettre en place l&#8217;ensemble des solutions proposées par IndieWeb dont la première, importante mais certainement pas finale : un fichier index.html avec votre hCard et les liens vers vos autres profils de réseaux sociaux.</p>

<p>Par la suite, vous transférerez tranquillement vos données vers <a href="http://indiewebcamp.com/Projects">des services auto-hébergés</a>, vous créerez votre propre raccourcisseur d&#8217;url, etc&hellip;</p>

<p><a href="http://indiewebcamp.com/Getting_Started#Web_Hosting">Tous les détails sont fournis par IndieWeb</a> et je ne manquerai pas de faire une petite traduction lorsque j&#8217;en serai moi-même à cette étape.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zombie Ninjas Attack: A survivor's retrospective]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective/"/>
    <updated>2013-05-28T21:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ticablog tente une migration sur octopress, un framework pour Jekyll (le générateur de blog pour github). Les premiers pas sont assez faciles à faire tant la documentation est claire et précise.</p>

<h2>Pourquoi ce titre ?!</h2>

<p>C&#8217;est l&#8217;exemple donné dans la documentation pour créer un nouveau billet. Le billet est généré par une ligne de commande :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rake new_post["Zombie Ninjas Attack: A survivor's retrospective"]</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Il suffit ensuite d&#8217;écrire son billet en respectant la syntaxe markdown (ou une autre si ça vous chante). Dans le fichier, une petite configuration Yaml permet de définir les quelques meta information du billet : titre, date, catégories, etc.</p>

<p><img class="left" src="http://www.octopress.org/images/logo.png"></p>

<p>Le billet est écrit, il ne reste plus qu&#8217;à générer le code html avec un <code>rake generate</code> puis un <code>rake deploy</code> pour déployer le blog sur github.</p>

<p>Bref, c&#8217;est vraiment sympa comme façon d&#8217;écrire, j&#8217;utilise les mêmes outils que pour travailler et c&#8217;est vraiment très rapide. On verra plus tard pour la customisation et l&#8217;utilisation plus avancée des outils.</p>

<p>Je ne ferai pas la migration des billets de <a href="http://ticabri.blogspot.fr">http://ticabri.blogspot.fr</a> vers octopress tout de suite. Il sera toujours temps plus tard, quand j&#8217;aurai trouvé une méthode raisonnable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
