<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2013-11-20T16:01:47+01:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comme une envie de Tex Avery]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery/"/>
    <updated>2013-11-19T12:04:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>À l&#8217;approche des fêtes de fin d&#8217;année, ma mère, enseignante, veut offrir de la culture à ses élèves. Nous sommes en 2013, elle décide donc de leur offrir un dvd de Tex Avery à chacun. Même en ZEP à La Réunion tout le monde a un lecteur dvd à la maison, via un ordinateur, une box internet ou un lecteur de salon. Et Tex Avery c&#8217;est vieux, ça doit être tombé dans le domaine public. Je reçois donc ce mail :</p>

<blockquote><p>Dis-moi, est-il envisageable que je trouve sur le WEB et que je copie des dessins animés de Tex avery pour les graver sur un dvd que j&#8217;offrirai à mes élèves ? Comme ce sont des dessins de 1950 ça devrait être libre de droit et j&#8217;en ai vu sur youtube.</p></blockquote>


<p>Tiens, oui, c&#8217;est pas si bête. Qu&#8217;en est-il ?</p>

<!--more-->


<h2>Domaine public ?</h2>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/f/fb/Tex_Avery_portrait.jpg" title="© MGM internal publicity" ></p>

<p>J&#8217;ai donc été faire un petit tour pour voir ce qu&#8217;il en était. Ce n&#8217;est pas facile d&#8217;avoir une réponse claire, mais il semble que seuls certains dessins animés de Tex Avery sont dans le domaine public. Mais alors, comment savoir lesquels sont concernés ? J&#8217;ai bien l&#8217;impression que c&#8217;est, là aussi, une question compliquée. Pourtant la loi est claire :</p>

<blockquote><p>Aux États-Unis une œuvre, même inachevée, est créée lorsqu&#8217;elle est fixée matériellement sur un support.<br/>Désormais, toute œuvre créée bénéficie d&#8217;une protection de 70 ans post mortem si le titulaire est une personne physique. En vertu de la loi sur l’extension de la durée du copyright, les entreprises bénéficient d&#8217;une protection de 95 ans à compter de la publication, ou de 120 ans à compter de la création si cette durée est plus longue.</p><footer><strong>fr.wikipedia.org</strong> <cite><a href='http://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d%27auteur#Am.C3.A9rique'>Droit D&#8217;auteur, Amérique</a></cite></footer></blockquote>


<p>Les courts-métrages de Tex Avery existent en tant qu&#8217;œuvres en deux exemplaires : la version couleur qui appartient à Turner Entertainment et la version noir et blanc qui appartient toujours à Warner Bros. Cela dit <a href="http://www.ted.com/talks/lang/fr/james_b_glattfelder_who_controls_the_world.html">les deux sociétés appartiennent au même groupe</a> : Time Warner. En revanche quelques courts sont dans le domaine public, bien que les copies originales appartiennent toujours à Warner Bros et Turner Entertainment.</p>

<blockquote><p>Today, the copyrights to all classic color cartoons directed by Avery at Warners and MGM are owned by Turner Entertainment, with Warner Bros. handling distribution. (WB owns the black-and-white cartoons directly.) Turner and WB are both units of Time Warner. The cartoons he directed at the Lantz studio are owned by their original distributors, Universal Studios. A few of Avery&#8217;s WB and MGM shorts are in the public domain, but WB and Turner hold the original film elements.</p><footer><strong>en.wikipedia.org</strong> <cite><a href='http://en.wikipedia.org/wiki/Tex_Avery#Legacy'>Tex Avery, Legacy</a></cite></footer></blockquote>


<p><img class="center" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/3/36/MGM_Logo.jpg" title="© Metro-Goldwyn-Mayer 300" ></p>

<p>On devrait donc pouvoir trouver les courts-métrages de Tex Avery chez nos commerçants préférés. Voyons voir déjà ce que recense <a href="http://www.allocine.fr/personne/fichepersonne-1865/filmographie/">Allocine.com</a>.</p>

<h2>L&#8217;offre commerciale ?</h2>

<p>Allocine recense environ 130 courts-métrages publiés entre 1935 (il y a 78 ans) et 1955 (58 ans). Tex Avery est mort en 1980.</p>

<p>Regardons ce que nous propose le commerce&hellip;</p>

<ul>
<li>fnac : très difficile à trouver sur fnac.com puisque le site ne fait pas la différence entre &lsquo;Tex&rsquo; et &lsquo;Texas&rsquo; (du coup <a href="http://recherche.fnac.com/SearchResult/ResultList.aspx?SCat=4!1&amp;Search=tex+avery&amp;SFilt=3!28&amp;sft=1&amp;sl=1.1525">la page de recherche est polluée par les dvd de Walker Texas Ranger</a>&hellip;).</li>
<li>amazon : on retrouve quelques supports en commun avec la fnac.</li>
</ul>


<p>Le coffret Tex Avery semble l&#8217;objet le plus abouti (<a href="http://video.fnac.com/a1465280/Tex-Avery-Edition-Limitee-DVD-Zone-2">fnac</a>, <a href="http://www.amazon.fr/dp/B003XS00II">amazon</a>) : &ldquo;En regroupant 63 dessins animés réalisés par Tex Avery entre 1942 et 1955, Warner redonne (enfin !) vie au bestiaire le plus &#8220;cultissime&rdquo; de l&#8217;histoire du cartoon&#8221;.</p>

<p>Bref, je pense que nous ne pourrons pas aller beaucoup plus loin pour l&#8217;offre commerciale.</p>

<h2>L&#8217;offre gratuite ?</h2>

<p>C&#8217;est à ce moment que j&#8217;ai eu envie de partager cette histoire. Comme je le disais plus haut, nous sommes en 2013 ! Est-ce qu&#8217;en 2013 on peut accèder aux <a href="https://www.google.com/search?q=tex+avery+public+domain">œuvres de Tex Avery disponibles dans le fameux domaine public</a> ?</p>

<p><img src="http://f.cl.ly/items/233U3y0W0y17180P1l3J/Screen%20Shot%202013-11-19%20at%2013.46.00.png" title="Recherche google" ></p>

<p><span class='pullquote-right' data-pullquote='Si c&#8217;est gratuit c&#8217;est que c&#8217;est vous le produit'>
Les premiers résultats pointent vers la page wikipedia de Tex Avery (ben oui, c&#8217;est google&hellip;) et vers <a href="http://tellmespud.blogspot.com/2011/09/collection-of-public-domain-cartoons.html">le blog d&#8217;un gars qui a publié une liste en 2011</a>. On trouve ensuite des liens vers youtube.com. Œuvres dans le domaine public disponibles sur une plateforme payante&hellip; On ne paye pas sur youtube ? Si c&#8217;est gratuit c&#8217;est que c&#8217;est vous le produit. Et je ne parle même pas de la guerre de tranchées que se livrent free et youtube.
</span></p>

<p><img class="left" src="http://f.cl.ly/items/2L2d2O1P2h35232w1n40/TexAvery.jpg" width="300"></p>

<p>Sur Google français, les résultats sont un peu différent : une playlist sur dailymotion est disponible. On retrouve aussi <a href="http://www.hooper.fr/forums/manga-animation/les-bons-vieux-tex-avery">un forum sur lequel des passionnés font une liste de leurs Tex Avery préférés</a> qui pointent sur youtube.</p>

<p>Puisqu&#8217;ils sont dans le domaine public on doit pouvoir les enregistrer, les copier sur un dvd et les offrir à des élèves. Mais comment faire pour pomper youtube ? Est-ce autorisé ? Comment avoir accès à une version de bonne qualité ?</p>

<p>Toutes ces questions impliquent d&#8217;<a href="http://lifehacker.com/380702/five-best-dvd-ripping-tools">obscures actions</a> et <a href="http://moult-films.blogspot.com/2012/12/tex-avery-etait-il-raciste.html">réflexions</a> que je n&#8217;entamerai pas ici.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser Git pour deployer votre site web]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/"/>
    <updated>2013-09-27T13:51:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Git est désormais essentiel pour tout développement, y compris pour les sites web.</p>

<p>Pour ce genre de développement web, j&#8217;ai mis en place la configuration suivante :</p>

<ul>
<li>mes outils de développement sur ma machine physique.</li>
<li>un hébergement chez gandi qui autorise la publication via git et ssh.</li>
<li>une machine virtuelle avec LAMP pour le serveur de développement, test ou pré-prod.</li>
</ul>


<p>L&#8217;idée ici est d&#8217;utiliser git pour <em>pusher</em> le site vers les serveurs que ce soit celui de production chez gandi.net ou que ce soit celui de dev sur la machine virtuelle.</p>

<p><a href="http://toroid.org/ams">Abhijit Menon-Sen</a> nous explique comment faire dans <a href="http://toroid.org/ams/git-website-howto">un article en anglais</a>.</p>

<p>Les étapes sont assez simples :</p>

<ul>
<li>autoriser la connexion ssh entre la machine <em>host</em> et la <em>guest</em> (i.e. la machine virtuelle) ;</li>
<li>configurer un repository <code>--bare</code> sur la machine <em>guest</em> ;</li>
<li>configurer un <a href="http://git-scm.com/book/en/Customizing-Git-Git-Hooks">hook git</a></li>
<li>ajouter un <em>remote</em> pour pouvoir <em>pusher</em></li>
</ul>


<p>Ensuite un simple <code>git push web</code> et c&#8217;est déployer.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[D'autres futurs sont possibles]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles/"/>
    <updated>2013-09-18T12:48:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philosophons un peu ce matin avec une infographie trouvée chez <a href="http://www.courrierinternational.com/article/2013/09/17/d-autres-futurs-sont-possibles">courrierinternational</a> (image en grand dans la suite).</p>

<!--more-->


<p><img src="http://www.courrierinternational.com/files/2013/Hebdos/1193/Galerie/1193-Info.jpg"></p>

<p>Fruit du travail de l&#8217;artiste et journaliste Jaime Serra (La Vanguardia, Barcelone).</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Start a Simple Web Server]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server/"/>
    <updated>2013-08-31T00:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je viens de découvrir qu&#8217;il était simplissime de démarrer un petit serveur web sous UNIX avec python.</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>$ cd MyWebSite
</span><span class='line'>$ python -m SimpleHTTPServer 8000
</span><span class='line'>Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 ...
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Il suffit de lancer cette ligne de commande dans le répertoire qui contient votre html/js/css et c&#8217;est tout. Je le note comme ça tout le monde pourra s&#8217;en rappeler, moi le premier.</p>

<p>source: <a href="http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450">http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Clavier US]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us/"/>
    <updated>2013-08-28T13:10:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nouvel ordinateur, nouvelles habitudes : j&#8217;ai acheté un clavier US. Qu&#8217;est-ce que ça change ? Pour les développeurs, à peu prés tout.
Voici donc les visuels du clavier français classique &ldquo;azerty&rdquo; et du clavier us classique &ldquo;qwerty&rdquo;.</p>

<h4>Clavier FR</h4>

<p><img src="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/French.gif"></p>

<h4>Clavier US</h4>

<p><img src="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/US%20English.gif"></p>

<p>Je vous épargne le jeu des septs erreurs, les principales modifications sont au niveau des touches des lettres accentuées, il n&#8217;y en a pas sur le clavier US. Logique déduction, étant donné qu&#8217;il y a autant de touches sur l&#8217;un et l&#8217;autre, par quoi sont remplacées les touches accentuées ? Par des touches qui n&#8217;auraient jamais du disparaitre du clavier FR comme les accolades ou les crochets, le backslash, etc&hellip; Des touches bien utiles aux développeurs.</p>

<h2>Mais alors comment faire les accents ?</h2>

<p>Je ne sais pas comment ça se passe sous Windows, mais avec Mac OS X, c&#8217;est encore plus facile que sur un clavier français censé être prévu pour.
Pour les accents graves, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>`</code> suivi de la lettre à accentuer.
Pour les accents aigus, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>e</code> suivi de la lettre à accentuer,
Pour les tréma, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>u</code> et pour l&#8217;accent circonflexe, c&#8217;est <code>⌥</code> + <code>i</code>.</p>

<p>Ainsi avec ces combinaisons astucieuses et faciles à prendre en main, il devient un jeu d&#8217;enfants de faire des majuscules accentuées. Évidence !</p>

<p>Pour ce qui est de la disposition des touches <code>a</code>, <code>q</code> ou encore <code>z</code> et <code>w</code> ou la touche <code>m</code>, les habitudes viennent trés vite, d&#8217;autant que si vous êtes développeurs, ça va encore plus vite car on utilise vraiment le clavier et ses raccourcis.</p>

<p>Ce billet pour vous dire : n&#8217;hésitez plus, le clavier US c&#8217;est ce qu&#8217;on fait de mieux. Et si vous devez renouveler votre clavier, alors lisez <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2013/08/the-code-keyboard.html">ce billet</a> avant tout (<a href="https://twitter.com/nmartignole">@nmartignole</a> proposera une revue du clavier CODE dans quelques temps).</p>

<div class='embed tweet'><blockquote class="twitter-tweet"><p>New keyboard ordered <a href="http://t.co/3auRPwUxjr">http://t.co/3auRPwUxjr</a> We&#39;ll review and test it on my blog, Touilleur Express.</p>&mdash; Nicolas Martignole (@nmartignole) <a href="https://twitter.com/nmartignole/statuses/372657871768797184">August 28, 2013</a></blockquote>
<script async src="http://blog.ticabri.com//platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></div>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[IndieWeb and the Temple of Doom]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/06/30/indieweb-and-the-temple-of-doom/"/>
    <updated>2013-06-30T15:39:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/06/30/indieweb-and-the-temple-of-doom</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Hangouts Won’t Hangout With Other</h2>

<p><img class="left" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/b/b0/Vittala_Temple's_Gopuram.JPG/320px-Vittala_Temple's_Gopuram.JPG" title="Par Aravindreddy.d (Travail personnel) [CC-BY-SA-3.0], via Wikimedia Commons" ></p>

<p>Laurent Eschenauer revient sur les annonces de Google à la conférence annuel Google I/O : <a href="http://eschnou.com/entry/whats-next-google--dropping-smtp-support--62-24930.html">la fin de XMPP chez Hangouts</a>. Le nouveau produit de Google permettant de communiquer avec ses amis abandonne le support du protocole de messagerie instantané XMPP. XMPP faisait partie intégrante de Google Talk depuis plus de dix ans. XMPP permet l&#8217;envoi de messages instantanés entre clients desktop, comme Pidgin, et permet la communication entre les utilisateurs des différents réseaux de messagerie instantanée.</p>

<blockquote><p>Unfortunately, the new product drops support for the XMPP instant messaging protocol, which has been an integral part of Talk for over ten years. XMPP delivers instant messages to desktop clients, like Pidgin, and enables communication between users on different instant messaging networks.</p><footer><strong>Unknown Lamer</strong> <cite><a href='http://tech.slashdot.org/story/13/05/20/2315216/google-drops-xmpp-support'>Google Drops XMPP Support</a></cite></footer></blockquote>


<p>Laurent Eschenauer se/nous demande quel est la prochaine étape de Google ? Supprimer le support de SMTP, le protocole des emails (qui permet de la même façon que XMPP de partager des emails à travers différents services reposant sur SMTP) ?</p>

<p>Il illustre son propos en rappelant <a href="http://aaronparecki.com/notes/2013/03/31/2/this-is-what-email-would-have-looked-like">l&#8217;excellente illustration</a> de <a href="https://twitter.com/aaronpk">@aaronpk</a>. Et nous rappelle les solutions possibles pour éviter le pire et rester maitre de ses données et donc de l&#8217;Internet. Parmi celles-ci, je me permets d&#8217;insister sur IndieWeb.</p>

<p><img class="center" src="http://aaronparecki.com/files/want-to-reply-join-gmail.png" title="This is what email would have looked like if it were invented in the Web 2.0 era. Par Aaron Parecki" ></p>

<h2>IndieWeb and the Last Crusade</h2>

<p>J&#8217;avais déjà entendu parler d&#8217;<a href="http://indiewebcamp.com/Main_Page">IndieWebCamp</a> grâce <a href="https://twitter.com/AntoineCezar/status/347689992467922944">aux amis du Code And Coffee</a>. J&#8217;avais alors été voir le site et puis c&#8217;est tout. Maintenant que je suis mieux préparé, j&#8217;ai découvert un lien : Getting Started. On se sent moins perdu, moins idiot quand on a un lien Getting Started. Mais alors, de quoi ça cause ?</p>

<p><img class="center" src="http://indiewebcamp.com/images/a/a6/indiewebcamp_logo.svg" title="IndieWebCamp logo" ></p>

<h3>Première étape : un nom de domaine</h3>

<p>IndieWeb recommande de se faire conseiller un registrar par un ami qui a confiance dans le sien. Je ne vais pas m&#8217;éterniser : <a href="https://www.gandi.net/">no bullshit avec gandi.net</a>. Je vous laisse découvrir pourquoi ils se labellisent dans le <a href="https://www.gandi.net/no-bullshit">no bullshit</a>.</p>

<p>Mais alors pourquoi faire un nom de domaine ?</p>

<h3>Possible étape : personnaliser ses services</h3>

<p>Vous avez un compte blogger ? Un compte wordpress ? IndieWeb vous recommande de personnaliser les adresses à vos services avec votre nom de domaine tout neuf et surtout à vous. C&#8217;est ainsi que désormais vous pouvez retrouver ce blog sur le sous-domaine <a href="http://blog.ticabri.com">blog.ticabri.com</a>.</p>

<p>IndieWeb fait la distinction entre les redirections vers les <a href="http://indiewebcamp.com/silo">silo</a> et les services hébergé. Un silo c&#8217;est facebook, google/google+, flickr, twitter. Un service hébergé c&#8217;est wordpress, blogger ou tumblr qui peuvent être mis en place pour servir votre domaine personnel pour vous. Autrement dit, avec un silo, vous proposez une redirection depuis <a href="http://facebook.ticabri.com">facebook.ticabri.com</a> vers <a href="http://www.facebook.com/ticabri">facebook.com/ticabri</a> et les visiteurs voient alors dans leur navigateur l&#8217;adresse du silo. Avec un service hébergé, vos visiteurs ont l&#8217;impression d&#8217;être chez vous, comme pour blogger.ticabri.com.</p>

<p>Évidemment vos contenus sont quand même hébergé chez un tiers qui peut à tout moment supprimer, perdre, effacer, utiliser vos données.</p>

<h3>Deuxième étape : héberger ses données</h3>

<p><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/97/Toda_Hut.JPG/320px-Toda_Hut.JPG" title="Par Pratheepps [CC-BY-SA-3.0], via Wikimedia Commons" ></p>

<p>Il est clair que vous n&#8217;avez pas les moyens de monter un serveur chez vous : non pas que ce soit trop cher, non pas que ce soit compliqué, mais si vous lisez ça, c&#8217;est que cette solution a déjà été un échec (probablement à cause de la maintenance) ou qu&#8217;elle ne vous est jamais venue à l&#8217;esprit.</p>

<p>Personnellement j&#8217;ai tenté l&#8217;expérience et c&#8217;est quand même pas si pratique que ça. Dans ce cas, dirigez vous vers un provider, un hébergeur. Gandi propose des forfaits d&#8217;hébergement, <a href="https://www.alwaysdata.com/">AlwaysData</a> offre même un hébergement gratuit, pour les autres, je vous laisse faire vos recherches.</p>

<p>Une fois l&#8217;hébergeur sélectionné, le prix payé et les identifiants de connexion obtenus (control panel, ftp, sql), vous pouvez commencer à mettre en place l&#8217;ensemble des solutions proposées par IndieWeb dont la première, importante mais certainement pas finale : un fichier index.html avec votre hCard et les liens vers vos autres profils de réseaux sociaux.</p>

<p>Par la suite, vous transférerez tranquillement vos données vers <a href="http://indiewebcamp.com/Projects">des services auto-hébergés</a>, vous créerez votre propre raccourcisseur d&#8217;url, etc&hellip;</p>

<p><a href="http://indiewebcamp.com/Getting_Started#Web_Hosting">Tous les détails sont fournis par IndieWeb</a> et je ne manquerai pas de faire une petite traduction lorsque j&#8217;en serai moi-même à cette étape.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Zombie Ninjas Attack: A survivor's retrospective]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective/"/>
    <updated>2013-05-28T21:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>ticablog tente une migration sur octopress, un framework pour Jekyll (le générateur de blog pour github). Les premiers pas sont assez faciles à faire tant la documentation est claire et précise.</p>

<h2>Pourquoi ce titre ?!</h2>

<p>C&#8217;est l&#8217;exemple donné dans la documentation pour créer un nouveau billet. Le billet est généré par une ligne de commande :</p>

<figure class='code'><div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>rake new_post["Zombie Ninjas Attack: A survivor's retrospective"]</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Il suffit ensuite d&#8217;écrire son billet en respectant la syntaxe markdown (ou une autre si ça vous chante). Dans le fichier, une petite configuration Yaml permet de définir les quelques meta information du billet : titre, date, catégories, etc.</p>

<p><img class="left" src="http://www.octopress.org/images/logo.png"></p>

<p>Le billet est écrit, il ne reste plus qu&#8217;à générer le code html avec un <code>rake generate</code> puis un <code>rake deploy</code> pour déployer le blog sur github.</p>

<p>Bref, c&#8217;est vraiment sympa comme façon d&#8217;écrire, j&#8217;utilise les mêmes outils que pour travailler et c&#8217;est vraiment très rapide. On verra plus tard pour la customisation et l&#8217;utilisation plus avancée des outils.</p>

<p>Je ne ferai pas la migration des billets de <a href="http://ticabri.blogspot.fr">http://ticabri.blogspot.fr</a> vers octopress tout de suite. Il sera toujours temps plus tard, quand j&#8217;aurai trouvé une méthode raisonnable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
