<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: philosophie | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/philosophie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2015-08-05T09:45:03+02:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Se faire insulter]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/12/se-faire-insulter/"/>
    <updated>2015-01-12T16:18:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/12/se-faire-insulter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mon dernier billet est bourré d&#8217;insultes envers les religions et ceux qui les pratiquent. Les insultes envers les religions portent un nom particulier : <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/blasph%C3%A8me">le blasphème</a>. Le Gaffiot nous explique que <a href="http://www.lexilogos.com/latin/gaffiot.php?q=blasphemia"><em>blasphemia</em></a> est une parole outrageante. On pourrait aussi définir le terme par : <em>parole irrévérencieuse sur les choses sacrées</em>. Enfin le Larousse nous dit que l&#8217;outrage est <a href="http://www.larousse.fr/dictionnaires/francais/outrage/56942?q=outrage#56612">une parole tout à fait contraire à une règle, à un principe</a>.</p>

<p>Tout cela revient à dire que le terme, depuis son origine, qualifie des choses qu&#8217;on n&#8217;a pas le droit de dire parce que c&#8217;est comme ça. C&#8217;est un principe, une règle, elle n&#8217;a pas besoin de plus d&#8217;explication ! C&#8217;est sacré !</p>

<p><img class="center" src="/images/sex.png" width="320"></p>

<p>Insulter une religion est un blasphème. Les caricatures de Charb ou de Luz sont aussi des blasphèmes. Parce que seuls ceux qui se sentent offensés peuvent caractériser la chose selon qu&#8217;ils décident qu&#8217;elle est un blasphème ou non. Des paroles irrévérencieuses sur les choses sacrées. Sacré nom de Dieu !</p>

<p><img class="center" src="/images/billboard-religion-penis-feature.jpg" width="320"></p>

<p>Parmi tant d&#8217;autres déclarations, traine sur la toile <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Emyp38OXeWQ">la vidéo d&#8217;un homme ayant visiblement la foi</a> et l&#8217;exprimant probablement au sein d&#8217;une religion puisqu&#8217;il prend la parole en public. Cet homme nous explique que nous n&#8217;avons pas le droit d&#8217;insulter les choses que sa religion considère comme sacrée, il ajoute même que c&#8217;est là la limite à la liberté d&#8217;expression. Cet homme a tort et il confond sa foi et la religion qu&#8217;il pratique.</p>

<p>Voici une retranscription d&#8217;un entretien d&#8217;Abdennour Bidar lors de son passage au Grande Journal du 08 janvier 2015 (le lendemain de l&#8217;attaque de Charlie Hebdo) :</p>

<p><a href="http://www.canalplus.fr/c-divertissement/c-le-grand-journal/pid5411-le-grand-journal.html?progid=1189660">Abdennour Bidar, intretien au Grand Journal 08/01/2015</a>
C&#8217;est absolument nécessaire, c&#8217;est le test de bonne santé d&#8217;une religion que de savoir faire preuve d&#8217;auto-dérision vis-à-vis d&#8217;elle-même.
Peut-on rire de tout ?
Je vais réagir en tant que philosophe. On ne peut pas simplement rire de tout, on doit rire en particulier du sacré. Pourquoi ? Parce que le sacré c&#8217;est ce qui est censé le plus impressionner l&#8217;être humain, ce en face de quoi l&#8217;être humain est censé être complètement tétanisé. Comment faire donc la preuve de la puissance de l&#8217;esprit humain, de la liberté de l&#8217;esprit humain, si ce n&#8217;est en face de ce qui justement est censé nous impressionner le plus. Et ça en tant que philosophe, je suis aussi de culture musulmane, je veux voir un islam qui fait la preuve que justement il a compris qu&#8217;on pouvait avoir un rapport au sacré tout en étant émancipé intérieurement vis-à-vis d&#8217;une relation complètement esclave à ce sacré. Rions du sacré, c&#8217;est une façon de reconnaître sa grandeur. Et le fait que nous les êtres humains, nous sommes fait pour entretenir un rapport libre avec ce qui est censé nous dépasser.</p>

<p>Abdennour Bidar a écrit en octobre 2014 une <a href="http://www.marianne.net/Lettre-ouverte-au-monde-musulman_a241765.html">&ldquo;lettre ouverte au monde musulman&rdquo;</a>.</p>

<p><img class="center" src="/images/B_b2-nhUIAEdCn0.png" width="320"></p>

<p>La religion laisse croire qu&#8217;une simple prière absoud des péchés. Cool ! Et ça vaut combien de prières pour avoir descendu avec piété et sans pitié 17 personnes en trois jours ? Mais qui a créé la religion ? Ce sont nos ancêtres et personne d&#8217;autre. Donc finalement un religieux parle et décide à la place de celui qu&#8217;il appelle Dieu ? Il blasphème le bougre, il insulte sa propre foi au nom d&#8217;une religion qu&#8217;en plus il n&#8217;a probablement pas choisie, comme il n&#8217;a pas choisi l&#8217;endroit dans lequel il est né.</p>

<p>La foi accompagne la morale, elle est dans la tête et dans le cœur. Elle éclaire et guide. C&#8217;est cette petite voix que les pratiquants devraient écouter plutôt que celles de ceux qui prétendent défendre une religion. Ta foi n&#8217;a rien à voir avec une religion, ta foi n&#8217;a pas de limites contrairement à une religion. Écoute un peu ton cœur et ouvre-toi l&#8217;esprit.</p>

<p>À lire :</p>

<ul>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2015/01/14/de-charlie-a-dieudonne-jusqu-ou-va-la-liberte-d-expression_4555180_4355770.html">« Charlie », Dieudonné… : quelles limites à la liberté d&#8217;expression ?</a></li>
<li><a href="http://seenthis.net/messages/330853">Loi de défense de la liberté d&#8217;expression</a></li>
<li><a href="http://blogs.rue89.nouvelobs.com/monsieur-le-prof/2015/01/14/mon-dialogue-avec-les-eleves-propos-de-charlie-hebdo-234073">Mon dialogue avec les élèves à propos de Charlie Hebdo</a></li>
<li><a href="https://n.survol.fr/n/mon-dialogue-avec-les-eleves-a-propos-de-charlie-hebdo">Mon dialogue avec les élèves à propos de Charlie Hebdo</a></li>
<li><a href="http://www.lepoint.fr/societe/le-desarroi-d-une-prof-qui-parle-de-charlie-a-ses-eleves-09-01-2015-1895173_23.php">Le désarroi d&#8217;une prof qui parle de &ldquo;Charlie&rdquo; à ses élèves</a></li>
<li><a href="http://www.juritravail.com/Actualite/Convention-collective-Reglement-Interieur/Id/73601">Les insultes au travail</a></li>
<li><a href="http://www.lexpress.fr/emploi/gestion-carriere/ce-que-vous-risquez-si-vous-insultez-votre-boss_921369.html">Ce que vous risquez si vous insultez votre boss</a></li>
</ul>


<p><a href="http://www.nasa.gov/mission_pages/hubble/science/xdf.html"><img class="center" src="/images/690957main1_p1237a1-673.jpg" width="800" title="(Credit: NASA; ESA; G. Illingworth, D. Magee, and P. Oesch, University of California, Santa Cruz; R. Bouwens, Leiden University; and the HUDF09 Team)" ></a></p>

<p>Pour continuer à s&#8217;ouvrir l&#8217;esprit, écouter : <a href="http://www.franceinter.fr/emission-service-public-ras-le-bol-des-religions-la-croisade-laique-cest-pour-quand">Service Public : Ras-le-bol des religions : la croisade laïque, c&#8217;est pour quand ? France Inter</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[J'emmerde les religions]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/09/j-emmerde-les-religions/"/>
    <updated>2015-01-09T13:50:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2015/01/09/j-emmerde-les-religions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>[Édition 01/02/2015]</h2>

<p>Les religions n&#8217;ont rien apaisé depuis. Les exemples parlent d&#8217;eux-mêmes :</p>

<ol>
<li><a href="http://www.liberation.fr/societe/2015/01/30/aisne-il-porte-plainte-apres-l-audition-de-son-fils-de-9-ans-pour-apologie-du-terrorisme_1192527">Aisne : un enfant de 9 ans auditionné pour apologie du terrorisme</a> : Il est &ldquo;accusé d&#8217;avoir crié «Allah akbar» pendant une minute de silence en hommage à Charlie Hebdo&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/monde/2015/01/20/francois-ou-le-pape-aux-propos-pas-toujours-tres-catholiques_1184911">François ou le pape aux propos pas toujours très catholiques</a> : &ldquo;«Si un grand ami parle mal de ma mère, il peut s’attendre à un coup de poing, et c’est normal», a-t-il déclaré alors qu’il expliquait, à propos de l’attentat contre Charlie Hebdo, qu’il y avait «des limites» à la liberté d’expression.&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/societe/2015/01/09/dans-une-mosquee-de-toulouse-on-ne-peut-pas-se-melanger-avec-ceux-qui-justifient-les-caricatures-du-_1177254">Dans une mosquée de Toulouse : «On ne peut pas se mélanger avec ceux qui justifient les caricatures du prophète»</a> : &ldquo;[Medhi] et son ami Djamel n’iront pas pour autant manifester. «On ne peut pas se mélanger avec ceux qui justifient les caricatures du prophète au nom de la liberté d’expression. Nous ne partageons pas leurs idées.»&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.franceinfo.fr/actu/monde/article/netanyahu-aux-juifs-de-france-israel-est-votre-foyer-629417">Netanyahu aux juifs de France : &ldquo;Israël est votre foyer&rdquo;</a> : &ldquo;L&#8217;état d&#8217;Israël, a déclaré le premier ministre de l&#8217;Etat hébreu samedi soir, ce n&#8217;est pas seulement le lieu vers lequel vous vous tournez pour prier, l&#8217;Etat d&#8217;Israël c&#8217;est votre foyer&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2015/01/22/la-contestation-contre-charlie-hebdo-continue-au-pakistan_4561075_3216.html">La contestation contre « Charlie Hebdo » continue au Pakistan</a> : &ldquo;« A bas Charlie Hebdo, à bas les blasphémateurs ! », ont scandé les manifestants réunis à l&#8217;initiative du Sunni Tehreek, un mouvement politico-religieux.&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.lemonde.fr/proche-orient/article/2015/01/14/charlie-hebdo-provoque-de-vives-reactions-de-plusieurs-organismes-musulmans-et-en-iran_4555937_3218.html">En Egypte, au Sénégal ou à Jérusalem… la « une » de « Charlie Hebdo » ne passe pas</a> : &ldquo;Marzieh Afkham, porte-parole de la diplomatie iranienne&rdquo; explique. &ldquo;Le dessin « porte atteinte aux sentiments des musulmans [et] il peut relancer un cercle vicieux de terrorisme », selon cette dernière. Et d&#8217;ajouter: « L&#8217;abus de la liberté d&#8217;expression, qui est répandu actuellement en Occident, n&#8217;est pas acceptable et doit être empêché. »&rdquo;</li>
<li><a href="http://www.liberation.fr/monde/2015/01/14/pour-fox-news-paris-c-est-bagdad_1180455">Pour Fox News, Paris c&#8217;est Bagdad</a> : &ldquo;Le présentateur de Fox News en a des trémolos dans la voix. «Il y aurait en France des centaines de zones interdites où la police a peur d’aller. Des &#8220;no-go zones&rdquo; qui sont très souvent des quartiers musulmans… Je ne sais pas. Ça doit être un truc qui a à voir avec le multiculturalisme», s’étrangle-t-il&#8221;</li>
</ol>


<h2>Toutes les religions.</h2>

<p><a href="/images/posts/63901176.jpg"><img class="left" src="/images/posts/63901176.jpg" width="200" height="200"></a></p>

<p>Vous avez besoin de croire pour exister, pour vous donner du courage, pour vous sentir en sécurité. Vous vous rassemblez autour de cultes et de rites pour renforcer la frontière qui vous sépare des autres. Et certains d&#8217;entre vous, plus sensibles que les autres, vont se servir de vos dogmes pour justifier une guerre.</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>

<p>Si votre religion ne cautionne pas les actes des fanatiques, elle en a quand même donné un cadre, une culture. Elle n&#8217;a d&#8217;autres buts que de convertir, par la force des croyances ou par la force des armes. La religion est à la foi ce que le capitalisme est à l&#8217;économie : elle en veut toujours plus. Vous aviez une foi qui vous était personnelle, vous la gâchez avec de l’obscurantisme et du dogmatisme. Vous n&#8217;êtes qu&#8217;une bande de sectaires et je ne vois aucune différence entre ce que vous défendez et ce que vous attaquez. J&#8217;emmerde vos prophètes, vos saints et vos Dieux.</p>

<p>Depuis qu&#8217;ils se sont tus, j&#8217;ai envie de prendre leur place pour vous emmerder avec leur message, <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10204224017295607&amp;set=a.1217557674068.2030278.1082650152&amp;type=1&amp;theater">le même que celui de Corbier</a> :</p>

<p><blockquote><p>Ah putain les cons ! Non seulement dieu n&#8217;existe pas mais ses représentants sont toujours aussi médiocres !<br/>Voilà que deux crétins ont déboulé ce matin à Charlie Hebdo. Ils étaient armés. Ils ont tiré. Parmi les victimes on a relevé Cabu. Ce qui me laisse sur le flanc c&#8217;est que les personnes qui ont fait ça viennent de se tirer une balle dans le pied. Ce faisant ils attisent encore un peu plus la haine et la colère contre leur communauté. Je doute qu&#8217;ils en soient conscients.<br/>Quand on est con : on est con !<br/>C&#8217;est pitoyable.</p></p><p><p>Comment peut-on se faire assassiner pour avoir fait un dessin ? Faut-il que les meurtriers soient stupides. Comme toujours les religieux de tous poils s&#8217;emploient à mettre le souk. Les Cathos sont prêts à casser du pédé et de l&#8217;avorteur. Des Juifs religieux persistent à assassiner des Palestiniens religieux aussi et des Mahométans entre deux kidnappings de petites filles tuent ceux qui se moquent du Prophète. Et bien sûr c&#8217;est chaque fois au nom de l&#8217;amour universel que s&#8217;arme le bras vengeur !<br/>On est mal barré.</p></p><p><p>Avec Cabu nous partageons beaucoup de choses. Il est anar. Je le suis. Il aime rire. Je passe ma vie à faire la même chose. Ce matin lorsque j&#8217;ai entendu que le journal a été attaqué j&#8217;ai eu le souffle coupé. Je me suis mis à pleurer. Comme un gamin auquel on vient d&#8217;annoncer que le Père Noël est une blague.<br/>Cabu qui m&#8217;a tant fait rire me laisse en larme.<br/>Cabu ! Bon sang&hellip;</p></p><p><p>Un jour au moment de prendre l&#8217;antenne, Dorothée grimpe sur la table sur laquelle Cabu fait ses dessins. Je suis assis à côté de lui. Do est en mini jupe. Je me tourne vers lui et je dis : &ldquo;Si tu te penches un peu tu pourras voir ses couilles !&rdquo;. Je revois encore mon camarade éclater de rire et se plier en deux pour ne pas qu&#8217;on le voit ainsi au moment où s&#8217;ouvre l&#8217;antenne&hellip;<br/>C&#8217;est comme ça que je veux me souvenir de lui. Riant à s&#8217;en décrocher la mâchoire et l&#8217;oeil brillant.</p></p><p><p>Cabu est mort et la connerie ne s&#8217;est encore jamais aussi bien portée !<br/>L&#8217;injustice est flagrante.</p></p><p><p>[&hellip;]</p></p><p><p>Putain de cons !</p><footer><strong>Corbier <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10204224017295607&amp;set=a.1217557674068.2030278.1082650152&amp;type=1&amp;theater">https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10204224017295607&amp;set=a.1217557674068.2030278.1082650152&amp;type=1&amp;theater</a></strong></footer></blockquote></p>

<p><img class="center" src="/images/posts/B6wQ48fCUAA1RMT.jpg" title="Charb, je porte ton message !" ></p>

<p>Cavanna : <a href="http://www.deslettres.fr/lettre-ouverte-de-francois-cavanna-aux-culs-benits-le-vingt-et-unieme-siecle-sera-un-siecle-de-persecutions-et-de-buchers/">http://www.deslettres.fr/lettre-ouverte-de-francois-cavanna-aux-culs-benits-le-vingt-et-unieme-siecle-sera-un-siecle-de-persecutions-et-de-buchers/</a></p>

<p>Siné : <a href="http://www.sinemensuel.com/zone-de-sine/le-7-janvier-2015/">http://www.sinemensuel.com/zone-de-sine/le-7-janvier-2015/</a></p>

<p>Pat Condell : <a href="https://www.youtube.com/watch?v=WPAC_cGVnUg">https://www.youtube.com/watch?v=WPAC_cGVnUg</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La horde agile]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile/"/>
    <updated>2014-01-12T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Késako ?</h2>

<p>La horde agile c&#8217;est nous. Enfin c&#8217;est ce que pense <a href="http://www.areyouagile.com/pages/a-propos.html">Pablo Pernot</a>. Évidemment je suis absolument d’accord avec lui. En fait <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile"><em>&ldquo;la horde agile&rdquo;</em> c&#8217;est aussi un livre</a>, rédigé par Pablo et voilà ce qu&#8217;il en dit.</p>

<p><blockquote><p>Cette horde agile surgit au cours d&#8217;une discussion de café avec les copains, comme un véhicule pour expliquer que l&#8217;agile c&#8217;est une culture et un savoir-être.</p><footer><strong>Pablo Pernot</strong> <cite>La Horde Agile <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile">https://github.com/pablopernot/lahordeagile</a></cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/blob/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg"><img class="center" src="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg" width="320"></a></p>

<p>Si tu ne connais pas ce terme – <em>&ldquo;agile&rdquo;</em> – c&#8217;est que tu as probablement besoin de lire l&#8217;introduction de <em>la horde agile</em>. C&#8217;est rapide et ça ne mange pas de pain, et c&#8217;est <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/lahordeagile.pdf">disponible en pdf ici</a>.</p>

<p>J&#8217;ai tout lu et voilà ce que j&#8217;en retire.</p>

<!--more-->


<h2>L’importance des symboles dans le cerveau et les processus cognitifs</h2>

<p>La horde nous apprend <em>&ldquo;que si tu veux vraiment retenir quelque chose comme il faut, un dessin ou un motif sera infiniment plus efficace qu’un ensemble de mots&rdquo;</em> (La horde agile, Verbal Overshadowing).  D’ailleurs les techniques de mémorisation tournent souvent autour de la construction de symboles pour former un tableau. En recherchant des exemples sur internet je suis tombé là-dessus : <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Art_de_m%C3%A9moire">wikipedia.org/wiki/Art_de_mémoire</a>, représenter une liste ou un discours par un chemin imaginaire reliant des endroits bien connus dans lesquels on place les grandes étapes/thèmes à développer. Je crois que la horde agile est une bonne allégorie de cet art de mémoire. <a href="https://www.google.com/search?q=technique+de+m%C3%A9morisation">Les techniques de mémorisation tournent souvent autour des associations imagées</a>.</p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/mistinguette18/1778485118/"><img class="center" src="http://farm3.staticflickr.com/2365/1778485118_8cbba128b4_n.jpg" width="320" title="Nature morte à la pomme par Magali H" ></a></p>

<h2>Le chiffre de Dunbar</h2>

<p>J’ai rencontré le chiffre de Dunbar lors d&#8217;un contrat dans une grande banque : le département de gestion documentaire contenait environ <strong>150</strong> personnes, les groupes de projets regroupaient environ <strong>50</strong> personnes et les équipes étaient de taille <strong>7</strong>. J’y suis resté un peu plus de douze mois et c’est ma meilleure expérience de travail et de machine à café. Les projets avançaient vite et étaient innovants. À part en donner un exemple je ne peux rien dire de plus que ça semblait fonctionner.</p>

<h2>&ldquo;Nous entrons dans l&#8217;ère du travail contributif&rdquo;</h2>

<p>La lecture de la horde agile m’a fait penser à <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Bernard_Stiegler">Bernard Stiegler</a>.</p>

<p>Bernard Stiegler <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">parle d’un changement de mode de travail</a>, passant du travail de professionnel (formé pour le devenir en tout cas) au travail d’amateur (qui aime ce qu’il fait). Je relie cette prédiction au passage du niveau orange au jaune en passant par le vert de la horde agile (voir La horde agile,
Spirale dynamique).</p>

<p><blockquote><p>La Fnac, tout à fait à ses débuts, fonctionnait sur un modèle contributif. Tous les vendeurs de la Fnac étaient des amateurs : des musiciens, des photographes, etc. La Fnac en quelque sorte les sponsorisait, en les faisant bosser.</p><footer><strong>Bernard Stiegler</strong> <cite>Rue89 <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900</a></cite></footer></blockquote></p>

<h2>L&#8217;agriculture agile</h2>

<p>J’ai été sensibilisé à la permaculture lors d’un stage. J’ai découvert les théories de la permaculture et de l’agilité à peu près en même temps. Et je n’ai pas arrêté de faire des rapprochements entre ces deux <em>“mouvements”</em>.
La <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">permaculture</a> est un concept proposé par Nasanobu Fukuoka puis Bill Mollison qui revient à dire que l’agriculteur (ou n’importe quel cultivateur, i.e. n’importe quel système qui tend à évoluer : on peut appliquer les principes de la permaculture à sa cuisine par exemple) se repositionne dans son contexte en suivant quelques méthodes et étapes, parmi lesquelles l’observation et la multiplication des liens et bordures (ou frontières).
Par exemple, <a href="http://prise2terre.wordpress.com/about/">Mathieu</a> – qui ne connaît probablement pas l&#8217;agilité dans le monde informatique – définit les principes éthiques de la permaculture, personnellement ils me font penser aux principes de l&#8217;agilité :</p>

<ul>
<li>Prendre soin de la Terre</li>
<li>Prendre soin des gens</li>
<li>Limiter la consommation et redistribuer les surplus</li>
</ul>


<p>Pour rappel, voici <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Manifeste_agile#Les_4_valeurs">les valeurs du manifeste agile</a> :</p>

<ul>
<li>Les individus et leurs interactions plus que les processus et les outils.</li>
<li>Du logiciel qui fonctionne plus qu’une documentation exhaustive.</li>
<li>La collaboration avec les clients plus que la négociation contractuelle.</li>
<li>L’adaptation au changement plus que le suivi d’un plan.</li>
</ul>


<p>Les bordures sont également un concept important en permaculture qu’on peut relier à l’hétérogénéité de la horde.</p>

<p><blockquote><p>Les Bordures font référence aux limites, qu’elles soient physiques ou non. Les limites peuvent être matérielles (rivière, mûr, arbres, structures, pentes, etc.), ou plus générales (financières, opinions, voisinages, temps disponible, les lois en vigueur, etc.).</p><footer><strong>Mathieu Foudral</strong> <cite>Prise2terre <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Tout comme le <em>lean</em> ou les préceptes de l’agilité, l’importance dans la permaculture est aussi dans l’observation de l’environnement. De la même manière, les étapes d&#8217;un projet vont boucler autour de l’observation, l’action, l’enseignement.</p>

<p><a href="http://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/"><img class="center" src="http://im.wk.io/images/p/6fe38/la-permaculture.x-png" width="320" title="permacultureprinciples.com" ></a></p>

<p>Et tout comme la horde agile, la permaculture se voit comparer à des <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/calembredaine">calembredaines</a> d’utopistes (référence : <a href="http://www.cnrtl.fr/definition/utopiste"><em>Le barrage de Genissiat, un conte bleu, une calembredaine d’utopiste</em></a>). Les vieux de la vieille, en agriculture, rouspètent sur cette nouvelle mode qu’est la permaculture : <em>“ça existe depuis longtemps, c’est comme ça qu’on faisait avant !”</em> et son collègue adepte de l’agriculture intensive : <em>“D’ailleurs c’est parce que ça ne marchait pas qu’on en est là !”</em>.</p>

<h2>Le contrôle et le fouet ou responsabilisation et confiance ?</h2>

<p>J’ai également repensé aux <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">théories X et Y de McGregor</a> qui présentent, d’après moi, respectivement, les niveaux orange et vert. Dans ce cas-là, la proposition de McGregor confirme que le niveau vert permet l’accomplissement de chaque individu et donc des projets avec en prime de l’intérêt pour le travail. Bref, que nous devons réapprendre ce qu&#8217;aurait voulu nous enseigner la horde agile.</p>

<h2>L&#8217;avenir n&#8217;est écrit nulle part</h2>

<p>Les références données dans la horde agile donnent envie d’être creusées, je ne connais pas grand monde, mis à part Jacques Ferber qui a été mon professeur à la fac. Pablo – bien que ne l&#8217;ayant pas encore terminé lorsque nous en avons parlé – m&#8217;a proposé de lire le dernier livre de Marc Halévy. Je fais de même pour qui veut creuser le sujet, nous aurons l&#8217;occasion d&#8217;en reparler : <a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015">prospective 2015-2025 : l&#8217;après modernité</a>.</p>

<p><a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover/image_view_fullscreen"><img class="center" src="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover" width="320"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tout travail mérite salaire]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire/"/>
    <updated>2013-12-04T16:57:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dans un entretien au Journal du Dimanche, Cyril Hanouna a fait parler de lui pour avoir déraisonné. Cela dit ce n’est pas la première fois qu’une personne du petit écran déraisonne, mais c’est une bonne occasion pour causer salaire.</p>

<p>On notera également le professionalisme du point qui parle de cet entretien sur son site sans jamais donné un lien vers l&#8217;article d&#8217;origine. Et pour être sûr d&#8217;hameçonner le lecteur, il appose un titre truqué – <a href="http://www.lepoint.fr/ces-gens-la/hanouna-25-000-euros-c-est-tres-peu-01-12-2013-1763746_264.php">Hanouna : 25 000 euros, &ldquo;c&#8217;est peu&rdquo;</a> – alors que la citation dans son contexte est beaucoup plus claire.</p>

<!-- more -->


<p><blockquote><p>&ldquo;Je suis animateur et producteur de Touche pas à mon poste mais D8 a fait une bonne affaire. Pour 40.000 euros, elle a une émission qu&#8217;elle peut rediffuser plusieurs fois par jour sans rien payer en plus. Je gagne 25.000 euros par mois. Ça peut paraître beaucoup, mais par rapport à d&#8217;autres animateurs, c&#8217;est très peu. L&#8217;émission génère vraiment de la pub. À la fin du mois, il ne me reste pas grand-chose. Pourtant, rien d&#8217;extraordinaire : je joue au tennis, je ne pars qu&#8217;une fois par an en vacances et j&#8217;achète peu de fringues. Mon seul caprice, c&#8217;est les voitures. Le reste part dans les impôts, l&#8217;appartement près d&#8217;Europe 1 où j&#8217;ai une quotidienne et les nounous. Mais je suis heureux, je m&#8217;éclate. Mon père se demande encore quand je vais trouver un vrai travail.&rdquo;</p><footer><strong>Cyril Hanouna <a href="http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255">http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255</a> Cyril Hanouna</strong> <cite>Un Cancre Devenu Culte</cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="http://www.deviantart.com/?offset=34&amp;view_mode=2&amp;order=9&amp;q=wolf+in+tex"><img class="left" src="http://fc03.deviantart.net/fs71/i/2013/227/1/6/tex_avery_s_the_screwy_bugs_bunny_by_insaneasylum123-d6icaah.jpg" width="150" title="Tex Avery&rsquo;s The Screwy Bugs Bunny by InsaneAsylum123" ></a>
<a href="http://www.rtbf.be/info/monde/detail_initiative-1-12-la-suisse-vote-sur-la-limitation-des-gros-salaires?id=8142395">Les suisses ont refusé</a> de limiter les hauts salaires avec un rapport de 1 à 12. <a href="http://www.jean-luc-melenchon.fr/arguments/taxer-les-riches-avec-le-revenu-maximum-et-le-salaire-maximum/">Le Parti de Gauche propose de limiter les écarts de salaire</a> au sein d’une même entreprise à un rapport de 20.</p>

<p>Il y a 2500 ans, <a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/gadrey/2008/11/17/l%E2%80%99eventail-acceptable-des-revenus-platon-georges-marchais-etc">Platon proposait un rapport de 1 à 4 entre pauvreté et richesse</a>. Si cette idée persiste, c’est peut-être qu’il y a une raison. Cyril Hanouna explique dans son entretien qu’il ne lui reste pas grand chose à la fin du mois malgré 25 000 € empochés en début de chaque mois. Autrement dit, ici encore l’adage est vrai : quand on veut, on peut ! Ou encore quelque soit le revenu d’une personne, elle arrivera toujours à tout dépenser.</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>

<p><a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg"><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg/172px-Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg" width="150" title="Photo de Lewis Hine, 1920" ></a></p>

<p>Convaincu ? Intéressé ? Désabusé ? Ulcéré ?</p>

<p>Donc ça vous intéresse. Dans ce cas je vous propose de regarder cette conférence gesticulée de Franck Lepage et Gaël Tanguy. Si vous ne connaissez pas encore Franck Lepage, c’est lui qui fait <a href="http://youtu.be/oNJo-E4MEk8">ça</a>. Ils abordent tout un tas de sujet autour du travail – la vidéo dure 2h30 – de la <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=52m49s">feuille de salaire</a>, aux <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=1h33m7s">syndicats</a> en passant par le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m00s">salaire</a> et le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">salaire jeune</a> et les <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">retraites</a>. J&#8217;ai mis des marques-frame en lien, vous pouvez retrouver la vidéo en entier juste en dessous de l&#8217;article.</p>

<p>Dans cette vidéo, ils nous expliquent ce que sont le travail libre et le travail subordonné. Au passage vous savez forcément d’où vient le mot travail. L’article wikipedia nous raconte.</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>

<p>Autre proposition à la mode autour des rémunérations : le revenu de base. La NSA (qui écoute tout le monde) a d’ailleurs retrouvé une communication téléphonique bien intéressante.</p>

<p><blockquote><p>Le revenu de base est un droit inaliénable, inconditionnel, cumulable avec d’autres revenus, distribué par une communauté politique à tous ses membres, de la naissance à la mort, sur base individuelle, sans contrôle des ressources ni exigence de contrepartie, dont le montant et le financement sont ajustés démocratiquement.</p><footer><strong>Définition du Mouvement Français <a href="http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/">http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/</a> le revenu de base</strong></footer></blockquote></p>

<h5>Inculture(s) 5 : le travail</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/cqIcOaKAX4k "></iframe></div></p>

<h5>Le revenu de base c&#8217;est aussi un cadeau</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/RYk8axLqCKQ "></iframe></div></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Débarrassons-nous enfin des restaurants du cœur]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur/"/>
    <updated>2013-12-04T10:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://dons.restosducoeur.org/"><img class="left" src="https://dons.restosducoeur.org/images/logo.gif" title="Faire un don" ></a></p>

<p>Quand j&#8217;ai pensé à ce titre, je me suis demandé s&#8217;il n&#8217;était pas trop provocateur. Mais finalement, ce serait une bonne chose que les restaurants du cœure disparaissent, ça voudrait dire qu&#8217;on n&#8217;a plus peur ni d&#8217;avoir faim, ni d&#8217;avoir froid.</p>

<p>Il y a quelques jours, un article sur les Echos proposait un titre utopique : <a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a> (par <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144447/jeremy_oppenheim">Jeremy Oppenheim</a> et <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144446/tristram_stuart">Tristram Stuart</a>).</p>

<p><blockquote><p>La Terre est capable de nourrir tout le monde. Manquer de résoudre les problèmes qui touchent à l&#8217;offre et à la demande équivaut à une mauvaise gestion ridicule et à un crime envers les pauvres du monde, les autres espèces de la planète et envers les générations futures.</p><footer><strong>Jeremy Oppenheim et Tristram Stuart</strong> <cite>Le Cercle - Les Echos <a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde</a> De La Nourriture Pour Tout Le Monde</cite></footer></blockquote></p>

<p>Bien sûr, changer les habitudes de consommation qu&#8217;on sait mauvaises est un pas important. Je pense aux viandes souvent trop fréquentes dans le repas français, je pense à la distance entre les aliments produits et les plats consommés, tant en termes géographiques que sanitaires.</p>

<p>L&#8217;exemple des cantines de stéphanois qui a été donné sur France Bleu – <a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a> – nous montre qu&#8217;il y a du chemin à faire pour apprendre à manger dans un monde que l&#8217;on souhaite durable, et donc propre et proche de la Nature. Mais certains spécialistes pensent qu&#8217;une solution existe, ils l&#8217;appellent <em><a href="http://www.permaculturedesign.fr/les-moissons-du-futur-lagro-ecologie-peut-elle-nourrir-le-monde/">permaculture</a></em>.</p>

<p><a href="http://www.incredible-edible.info/?page_id=141"><img class="center" src="http://www.incredible-edible.info/wp-content/uploads/2012/05/a047_incroyables_comestibles_visuel_w680.jpg" title="Incroyables Commestibles" ></a></p>

<p>Mais si tout ceci est bien théorique, certains irreductibles appliquent bel et bien ces préceptes à succès. Comme seul exemple, probablement le plus accessible, connaissez-vous les <em><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></em> ?</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://stinkyblinkygialo.deviantart.com/art/fuck-me-ask-google-D-188443837?hf=1"><img class="center" src="http://fc04.deviantart.net/fs71/i/2010/338/6/a/fuck_me_ask_google__d_by_stinkyblinkygialo-d347071.jpg" width="400" title="Fuck me! Ask Google" ></a></p>

<h2>Pour aller plus loin :</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.guidepotagerurbain.com/">Le potager urbain</a></li>
<li><a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a></li>
<li><a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a></li>
<li><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></li>
<li><a href="https://dons.restosducoeur.org/">Faire un don aux Restos du Cœur</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
