<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: philosophie | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/philosophie/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2014-12-24T17:03:21+01:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La horde agile]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile/"/>
    <updated>2014-01-12T14:02:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/01/12/la-horde-agile</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Késako ?</h2>

<p>La horde agile c'est nous. Enfin c'est ce que pense <a href="http://www.areyouagile.com/pages/a-propos.html">Pablo Pernot</a>. Évidemment je suis absolument d’accord avec lui. En fait <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile"><em>&ldquo;la horde agile&rdquo;</em> c'est aussi un livre</a>, rédigé par Pablo et voilà ce qu'il en dit.</p>

<p><blockquote><p>Cette horde agile surgit au cours d'une discussion de café avec les copains, comme un véhicule pour expliquer que l'agile c'est une culture et un savoir-être.</p><footer><strong>Pablo Pernot</strong> <cite>La Horde Agile <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile">https://github.com/pablopernot/lahordeagile</a></cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/blob/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg"><img class="center" src="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/illustrations/images%20in%20prehistory.jpg" width="320"></a></p>

<p>Si tu ne connais pas ce terme – <em>&ldquo;agile&rdquo;</em> – c'est que tu as probablement besoin de lire l'introduction de <em>la horde agile</em>. C'est rapide et ça ne mange pas de pain, et c'est <a href="https://github.com/pablopernot/lahordeagile/raw/master/lahordeagile.pdf">disponible en pdf ici</a>.</p>

<p>J'ai tout lu et voilà ce que j'en retire.</p>

<!--more-->


<h2>L’importance des symboles dans le cerveau et les processus cognitifs</h2>

<p>La horde nous apprend <em>&ldquo;que si tu veux vraiment retenir quelque chose comme il faut, un dessin ou un motif sera infiniment plus efficace qu’un ensemble de mots&rdquo;</em> (La horde agile, Verbal Overshadowing).  D’ailleurs les techniques de mémorisation tournent souvent autour de la construction de symboles pour former un tableau. En recherchant des exemples sur internet je suis tombé là-dessus : <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Art_de_m%C3%A9moire">wikipedia.org/wiki/Art_de_mémoire</a>, représenter une liste ou un discours par un chemin imaginaire reliant des endroits bien connus dans lesquels on place les grandes étapes/thèmes à développer. Je crois que la horde agile est une bonne allégorie de cet art de mémoire. <a href="https://www.google.com/search?q=technique+de+m%C3%A9morisation">Les techniques de mémorisation tournent souvent autour des associations imagées</a>.</p>

<p><a href="http://www.flickr.com/photos/mistinguette18/1778485118/"><img class="center" src="http://farm3.staticflickr.com/2365/1778485118_8cbba128b4_n.jpg" width="320" title="Nature morte à la pomme par Magali H" ></a></p>

<h2>Le chiffre de Dunbar</h2>

<p>J’ai rencontré le chiffre de Dunbar lors d'un contrat dans une grande banque : le département de gestion documentaire contenait environ <strong>150</strong> personnes, les groupes de projets regroupaient environ <strong>50</strong> personnes et les équipes étaient de taille <strong>7</strong>. J’y suis resté un peu plus de douze mois et c’est ma meilleure expérience de travail et de machine à café. Les projets avançaient vite et étaient innovants. À part en donner un exemple je ne peux rien dire de plus que ça semblait fonctionner.</p>

<h2>&ldquo;Nous entrons dans l'ère du travail contributif&rdquo;</h2>

<p>La lecture de la horde agile m’a fait penser à <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Bernard_Stiegler">Bernard Stiegler</a>.</p>

<p>Bernard Stiegler <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">parle d’un changement de mode de travail</a>, passant du travail de professionnel (formé pour le devenir en tout cas) au travail d’amateur (qui aime ce qu’il fait). Je relie cette prédiction au passage du niveau orange au jaune en passant par le vert de la horde agile (voir La horde agile,
Spirale dynamique).</p>

<p><blockquote><p>La Fnac, tout à fait à ses débuts, fonctionnait sur un modèle contributif. Tous les vendeurs de la Fnac étaient des amateurs : des musiciens, des photographes, etc. La Fnac en quelque sorte les sponsorisait, en les faisant bosser.</p><footer><strong>Bernard Stiegler</strong> <cite>Rue89 <a href="http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900">http://rue89.nouvelobs.com/2013/02/02/bernard-stiegler-nous-entrons-dans-lere-du-travail-contributif-238900</a></cite></footer></blockquote></p>

<h2>L'agriculture agile</h2>

<p>J’ai été sensibilisé à la permaculture lors d’un stage. J’ai découvert les théories de la permaculture et de l’agilité à peu près en même temps. Et je n’ai pas arrêté de faire des rapprochements entre ces deux <em>“mouvements”</em>.
La <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">permaculture</a> est un concept proposé par Nasanobu Fukuoka puis Bill Mollison qui revient à dire que l’agriculteur (ou n’importe quel cultivateur, i.e. n’importe quel système qui tend à évoluer : on peut appliquer les principes de la permaculture à sa cuisine par exemple) se repositionne dans son contexte en suivant quelques méthodes et étapes, parmi lesquelles l’observation et la multiplication des liens et bordures (ou frontières).
Par exemple, <a href="http://prise2terre.wordpress.com/about/">Mathieu</a> – qui ne connaît probablement pas l'agilité dans le monde informatique – définit les principes éthiques de la permaculture, personnellement ils me font penser aux principes de l'agilité :</p>

<ul>
<li>Prendre soin de la Terre</li>
<li>Prendre soin des gens</li>
<li>Limiter la consommation et redistribuer les surplus</li>
</ul>


<p>Pour rappel, voici <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Manifeste_agile#Les_4_valeurs">les valeurs du manifeste agile</a> :</p>

<ul>
<li>Les individus et leurs interactions plus que les processus et les outils.</li>
<li>Du logiciel qui fonctionne plus qu’une documentation exhaustive.</li>
<li>La collaboration avec les clients plus que la négociation contractuelle.</li>
<li>L’adaptation au changement plus que le suivi d’un plan.</li>
</ul>


<p>Les bordures sont également un concept important en permaculture qu’on peut relier à l’hétérogénéité de la horde.</p>

<p><blockquote><p>Les Bordures font référence aux limites, qu’elles soient physiques ou non. Les limites peuvent être matérielles (rivière, mûr, arbres, structures, pentes, etc.), ou plus générales (financières, opinions, voisinages, temps disponible, les lois en vigueur, etc.).</p><footer><strong>Mathieu Foudral</strong> <cite>Prise2terre <a href="http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/">http://prise2terre.wordpress.com/la-permaculture-ques-aquo/</a></cite></footer></blockquote></p>

<p>Tout comme le <em>lean</em> ou les préceptes de l’agilité, l’importance dans la permaculture est aussi dans l’observation de l’environnement. De la même manière, les étapes d'un projet vont boucler autour de l’observation, l’action, l’enseignement.</p>

<p><a href="http://permacultureprinciples.com/resources/free-downloads/"><img class="center" src="http://im.wk.io/images/p/6fe38/la-permaculture.x-png" width="320" title="permacultureprinciples.com" ></a></p>

<p>Et tout comme la horde agile, la permaculture se voit comparer à des <a href="http://fr.wiktionary.org/wiki/calembredaine">calembredaines</a> d’utopistes (référence : <a href="http://www.cnrtl.fr/definition/utopiste"><em>Le barrage de Genissiat, un conte bleu, une calembredaine d’utopiste</em></a>). Les vieux de la vieille, en agriculture, rouspètent sur cette nouvelle mode qu’est la permaculture : <em>“ça existe depuis longtemps, c’est comme ça qu’on faisait avant !”</em> et son collègue adepte de l’agriculture intensive : <em>“D’ailleurs c’est parce que ça ne marchait pas qu’on en est là !”</em>.</p>

<h2>Le contrôle et le fouet ou responsabilisation et confiance ?</h2>

<p>J’ai également repensé aux <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9orie_X_et_th%C3%A9orie_Y">théories X et Y de McGregor</a> qui présentent, d’après moi, respectivement, les niveaux orange et vert. Dans ce cas-là, la proposition de McGregor confirme que le niveau vert permet l’accomplissement de chaque individu et donc des projets avec en prime de l’intérêt pour le travail. Bref, que nous devons réapprendre ce qu'aurait voulu nous enseigner la horde agile.</p>

<h2>L'avenir n'est écrit nulle part</h2>

<p>Les références données dans la horde agile donnent envie d’être creusées, je ne connais pas grand monde, mis à part Jacques Ferber qui a été mon professeur à la fac. Pablo – bien que ne l'ayant pas encore terminé lorsque nous en avons parlé – m'a proposé de lire le dernier livre de Marc Halévy. Je fais de même pour qui veut creuser le sujet, nous aurons l'occasion d'en reparler : <a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015">prospective 2015-2025 : l'après modernité</a>.</p>

<p><a href="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover/image_view_fullscreen"><img class="center" src="http://www.noetique.eu/livres/prospective-2015/bookCover" width="320"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tout travail mérite salaire]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire/"/>
    <updated>2013-12-04T16:57:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/tout-travail-merite-salaire</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dans un entretien au Journal du Dimanche, Cyril Hanouna a fait parler de lui pour avoir déraisonné. Cela dit ce n’est pas la première fois qu’une personne du petit écran déraisonne, mais c’est une bonne occasion pour causer salaire.</p>

<p>On notera également le professionalisme du point qui parle de cet entretien sur son site sans jamais donné un lien vers l'article d'origine. Et pour être sûr d'hameçonner le lecteur, il appose un titre truqué – <a href="http://www.lepoint.fr/ces-gens-la/hanouna-25-000-euros-c-est-tres-peu-01-12-2013-1763746_264.php">Hanouna : 25 000 euros, &ldquo;c'est peu&rdquo;</a> – alors que la citation dans son contexte est beaucoup plus claire.</p>

<!-- more -->


<p><blockquote><p>&ldquo;Je suis animateur et producteur de Touche pas à mon poste mais D8 a fait une bonne affaire. Pour 40.000 euros, elle a une émission qu'elle peut rediffuser plusieurs fois par jour sans rien payer en plus. Je gagne 25.000 euros par mois. Ça peut paraître beaucoup, mais par rapport à d'autres animateurs, c'est très peu. L'émission génère vraiment de la pub. À la fin du mois, il ne me reste pas grand-chose. Pourtant, rien d'extraordinaire : je joue au tennis, je ne pars qu'une fois par an en vacances et j'achète peu de fringues. Mon seul caprice, c'est les voitures. Le reste part dans les impôts, l'appartement près d'Europe 1 où j'ai une quotidienne et les nounous. Mais je suis heureux, je m'éclate. Mon père se demande encore quand je vais trouver un vrai travail.&rdquo;</p><footer><strong>Cyril Hanouna <a href="http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255">http://www.lejdd.fr/Medias/Television/Cyril-Hanouna-un-cancre-devenu-culte-641255</a> Cyril Hanouna</strong> <cite>Un Cancre Devenu Culte</cite></footer></blockquote></p>

<p><a href="http://www.deviantart.com/?offset=34&amp;view_mode=2&amp;order=9&amp;q=wolf+in+tex"><img class="left" src="http://fc03.deviantart.net/fs71/i/2013/227/1/6/tex_avery_s_the_screwy_bugs_bunny_by_insaneasylum123-d6icaah.jpg" width="150" title="Tex Avery&rsquo;s The Screwy Bugs Bunny by InsaneAsylum123" ></a>
<a href="http://www.rtbf.be/info/monde/detail_initiative-1-12-la-suisse-vote-sur-la-limitation-des-gros-salaires?id=8142395">Les suisses ont refusé</a> de limiter les hauts salaires avec un rapport de 1 à 12. <a href="http://www.jean-luc-melenchon.fr/arguments/taxer-les-riches-avec-le-revenu-maximum-et-le-salaire-maximum/">Le Parti de Gauche propose de limiter les écarts de salaire</a> au sein d’une même entreprise à un rapport de 20.</p>

<p>Il y a 2500 ans, <a href="http://alternatives-economiques.fr/blogs/gadrey/2008/11/17/l%E2%80%99eventail-acceptable-des-revenus-platon-georges-marchais-etc">Platon proposait un rapport de 1 à 4 entre pauvreté et richesse</a>. Si cette idée persiste, c’est peut-être qu’il y a une raison. Cyril Hanouna explique dans son entretien qu’il ne lui reste pas grand chose à la fin du mois malgré 25 000 € empochés en début de chaque mois. Autrement dit, ici encore l’adage est vrai : quand on veut, on peut ! Ou encore quelque soit le revenu d’une personne, elle arrivera toujours à tout dépenser.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p><a href="http://commons.wikimedia.org/wiki/File:Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg"><img class="right" src="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/60/Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg/172px-Lewis_Hine_Power_house_mechanic_working_on_steam_pump.jpg" width="150" title="Photo de Lewis Hine, 1920" ></a></p>

<p>Convaincu ? Intéressé ? Désabusé ? Ulcéré ?</p>

<p>Donc ça vous intéresse. Dans ce cas je vous propose de regarder cette conférence gesticulée de Franck Lepage et Gaël Tanguy. Si vous ne connaissez pas encore Franck Lepage, c’est lui qui fait <a href="http://youtu.be/oNJo-E4MEk8">ça</a>. Ils abordent tout un tas de sujet autour du travail – la vidéo dure 2h30 – de la <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=52m49s">feuille de salaire</a>, aux <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=1h33m7s">syndicats</a> en passant par le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m00s">salaire</a> et le <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">salaire jeune</a> et les <a href="http://youtu.be/cqIcOaKAX4k?t=2h11m52s">retraites</a>. J'ai mis des marques-frame en lien, vous pouvez retrouver la vidéo en entier juste en dessous de l'article.</p>

<p>Dans cette vidéo, ils nous expliquent ce que sont le travail libre et le travail subordonné. Au passage vous savez forcément d’où vient le mot travail. L’article wikipedia nous raconte.</p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p>Autre proposition à la mode autour des rémunérations : le revenu de base. La NSA (qui écoute tout le monde) a d’ailleurs retrouvé une communication téléphonique bien intéressante.</p>

<p><blockquote><p>Le revenu de base est un droit inaliénable, inconditionnel, cumulable avec d’autres revenus, distribué par une communauté politique à tous ses membres, de la naissance à la mort, sur base individuelle, sans contrôle des ressources ni exigence de contrepartie, dont le montant et le financement sont ajustés démocratiquement.</p><footer><strong>Définition du Mouvement Français <a href="http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/">http://revenudebase.info/comprendre-le-revenu-de-base/</a> le revenu de base</strong></footer></blockquote></p>

<h5>Inculture(s) 5 : le travail</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/cqIcOaKAX4k "></iframe></div></p>

<h5>Le revenu de base c'est aussi un cadeau</h5>

<p><div class="embed-video-container"><iframe src="http://www.youtube.com/embed/RYk8axLqCKQ "></iframe></div></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Débarrassons-nous enfin des restaurants du cœur]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur/"/>
    <updated>2013-12-04T10:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/04/debarrassons-nous-enfin-des-restaurants-du-coeur</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://dons.restosducoeur.org/"><img class="left" src="https://dons.restosducoeur.org/images/logo.gif" title="Faire un don" ></a></p>

<p>Quand j'ai pensé à ce titre, je me suis demandé s'il n'était pas trop provocateur. Mais finalement, ce serait une bonne chose que les restaurants du cœure disparaissent, ça voudrait dire qu'on n'a plus peur ni d'avoir faim, ni d'avoir froid.</p>

<p>Il y a quelques jours, un article sur les Echos proposait un titre utopique : <a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a> (par <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144447/jeremy_oppenheim">Jeremy Oppenheim</a> et <a href="http://lecercle.lesechos.fr/221144446/tristram_stuart">Tristram Stuart</a>).</p>

<p><blockquote><p>La Terre est capable de nourrir tout le monde. Manquer de résoudre les problèmes qui touchent à l'offre et à la demande équivaut à une mauvaise gestion ridicule et à un crime envers les pauvres du monde, les autres espèces de la planète et envers les générations futures.</p><footer><strong>Jeremy Oppenheim et Tristram Stuart</strong> <cite>Le Cercle &ndash; Les Echos <a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde</a> De La Nourriture Pour Tout Le Monde</cite></footer></blockquote></p>

<p>Bien sûr, changer les habitudes de consommation qu'on sait mauvaises est un pas important. Je pense aux viandes souvent trop fréquentes dans le repas français, je pense à la distance entre les aliments produits et les plats consommés, tant en termes géographiques que sanitaires.</p>

<p>L'exemple des cantines de stéphanois qui a été donné sur France Bleu – <a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a> – nous montre qu'il y a du chemin à faire pour apprendre à manger dans un monde que l'on souhaite durable, et donc propre et proche de la Nature. Mais certains spécialistes pensent qu'une solution existe, ils l'appellent <em><a href="http://www.permaculturedesign.fr/les-moissons-du-futur-lagro-ecologie-peut-elle-nourrir-le-monde/">permaculture</a></em>.</p>

<p><a href="http://www.incredible-edible.info/?page_id=141"><img class="center" src="http://www.incredible-edible.info/wp-content/uploads/2012/05/a047_incroyables_comestibles_visuel_w680.jpg" title="Incroyables Commestibles" ></a></p>

<p>Mais si tout ceci est bien théorique, certains irreductibles appliquent bel et bien ces préceptes à succès. Comme seul exemple, probablement le plus accessible, connaissez-vous les <em><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></em> ?</p>

<!-- more -->


<p><a href="http://stinkyblinkygialo.deviantart.com/art/fuck-me-ask-google-D-188443837?hf=1"><img class="center" src="http://fc04.deviantart.net/fs71/i/2010/338/6/a/fuck_me_ask_google__d_by_stinkyblinkygialo-d347071.jpg" width="400" title="Fuck me! Ask Google" ></a></p>

<h2>Pour aller plus loin :</h2>

<ul>
<li><a href="http://www.guidepotagerurbain.com/">Le potager urbain</a></li>
<li><a href="http://lecercle.lesechos.fr/economistes-project-syndicate/autres-auteurs/221184406/nourriture-monde">De la nourriture pour tout le monde</a></li>
<li><a href="http://www.francebleu.fr/infos/peut-nourrir-tout-le-monde-avec-le-bio-999686">peut-on nourrir tout le monde avec le bio ?</a></li>
<li><a href="http://www.incredible-edible.info/?p=1">incroyables commestibles</a></li>
<li><a href="https://dons.restosducoeur.org/">Faire un don aux Restos du Cœur</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Comme une envie de Tex Avery]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery/"/>
    <updated>2013-11-19T12:04:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/11/19/comme-une-envie-de-tex-avery</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>À l'approche des fêtes de fin d'année, ma mère, enseignante, veut offrir de la culture à ses élèves. Nous sommes en 2013, elle décide donc de leur offrir un dvd de Tex Avery à chacun. Même en ZEP à La Réunion tout le monde a un lecteur dvd à la maison, via un ordinateur, une box internet ou un lecteur de salon. Et Tex Avery c'est vieux, ça doit être tombé dans le domaine public. Je reçois donc ce mail :</p>

<p><blockquote><p>Dis-moi, est-il envisageable que je trouve sur le WEB et que je copie des dessins animés de Tex avery pour les graver sur un dvd que j'offrirai à mes élèves ? Comme ce sont des dessins de 1950 ça devrait être libre de droit et j'en ai vu sur youtube.</p></blockquote></p>

<p>Tiens, oui, c'est pas si bête. Qu'en est-il ?</p>

<!--more-->


<h2>Domaine public ?</h2>

<p><img class="right <a" src="href="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/f/fb/Tex_Avery_portrait.jpg">http://upload.wikimedia.org/wikipedia/en/f/fb/Tex_Avery_portrait.jpg</a>" title="© MGM internal publicity" ></p>

<p>J'ai donc été faire un petit tour pour voir ce qu'il en était. Ce n'est pas facile d'avoir une réponse claire, mais il semble que seuls certains dessins animés de Tex Avery sont dans le domaine public. Mais alors, comment savoir lesquels sont concernés ? J'ai bien l'impression que c'est, là aussi, une question compliquée. Pourtant la loi est claire :</p>

<p><blockquote><p>Aux États-Unis une œuvre, même inachevée, est créée lorsqu'elle est fixée matériellement sur un support.<br/>Désormais, toute œuvre créée bénéficie d'une protection de 70 ans post mortem si le titulaire est une personne physique. En vertu de la loi sur l’extension de la durée du copyright, les entreprises bénéficient d'une protection de 95 ans à compter de la publication, ou de 120 ans à compter de la création si cette durée est plus longue.</p><footer><strong>fr.wikipedia.org <a href="http://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d%27auteur#Am.C3.A9rique">http://fr.wikipedia.org/wiki/Droit_d%27auteur#Am.C3.A9rique</a> Droit d'auteur</strong> <cite>Amérique</cite></footer></blockquote></p>

<p>Les courts-métrages de Tex Avery existent en tant qu'œuvres en deux exemplaires : la version couleur qui appartient à Turner Entertainment et la version noir et blanc qui appartient toujours à Warner Bros. Cela dit <a href="http://www.ted.com/talks/lang/fr/james_b_glattfelder_who_controls_the_world.html">les deux sociétés appartiennent au même groupe</a> : Time Warner. En revanche quelques courts sont dans le domaine public, bien que les copies originales appartiennent toujours à Warner Bros et Turner Entertainment.</p>

<p><blockquote><p>Today, the copyrights to all classic color cartoons directed by Avery at Warners and MGM are owned by Turner Entertainment, with Warner Bros. handling distribution. (WB owns the black-and-white cartoons directly.) Turner and WB are both units of Time Warner. The cartoons he directed at the Lantz studio are owned by their original distributors, Universal Studios. A few of Avery&rsquo;s WB and MGM shorts are in the public domain, but WB and Turner hold the original film elements.</p><footer><strong>en.wikipedia.org <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Tex_Avery#Legacy">http://en.wikipedia.org/wiki/Tex_Avery#Legacy</a> Tex Avery</strong> <cite>Legacy</cite></footer></blockquote></p>

<p><img class="center <a" src="href="http://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/3/36/MGM_Logo.jpg">http://upload.wikimedia.org/wikipedia/fr/3/36/MGM_Logo.jpg</a>" title="© Metro-Goldwyn-Mayer 300" ></p>

<p>On devrait donc pouvoir trouver les courts-métrages de Tex Avery chez nos commerçants préférés. Voyons voir déjà ce que recense <a href="http://www.allocine.fr/personne/fichepersonne-1865/filmographie/">Allocine.com</a>.</p>

<h2>L'offre commerciale ?</h2>

<p>Allocine recense environ 130 courts-métrages publiés entre 1935 (il y a 78 ans) et 1955 (58 ans). Tex Avery est mort en 1980.</p>

<p>Regardons ce que nous propose le commerce&hellip;</p>

<ul>
<li>fnac : très difficile à trouver sur fnac.com puisque le site ne fait pas la différence entre &lsquo;Tex&rsquo; et &lsquo;Texas&rsquo; (du coup <a href="http://recherche.fnac.com/SearchResult/ResultList.aspx?SCat=4!1&amp;Search=tex+avery&amp;SFilt=3!28&amp;sft=1&amp;sl=1.1525">la page de recherche est polluée par les dvd de Walker Texas Ranger</a>&hellip;).</li>
<li>amazon : on retrouve quelques supports en commun avec la fnac.</li>
</ul>


<p>Le coffret Tex Avery semble l'objet le plus abouti (<a href="http://video.fnac.com/a1465280/Tex-Avery-Edition-Limitee-DVD-Zone-2">fnac</a>, <a href="http://www.amazon.fr/dp/B003XS00II">amazon</a>) : &ldquo;En regroupant 63 dessins animés réalisés par Tex Avery entre 1942 et 1955, Warner redonne (enfin !) vie au bestiaire le plus "cultissime&rdquo; de l'histoire du cartoon".</p>

<p>Bref, je pense que nous ne pourrons pas aller beaucoup plus loin pour l'offre commerciale.</p>

<h2>L'offre gratuite ?</h2>

<p>C'est à ce moment que j'ai eu envie de partager cette histoire. Comme je le disais plus haut, nous sommes en 2013 ! Est-ce qu'en 2013 on peut accèder aux <a href="https://www.google.com/search?q=tex+avery+public+domain">œuvres de Tex Avery disponibles dans le fameux domaine public</a> ?</p>

<p><img class="<a" src="href="http://f.cl.ly/items/233U3y0W0y17180P1l3J/Screen%20Shot%202013-11-19%20at%2013.46.00.png">http://f.cl.ly/items/233U3y0W0y17180P1l3J/Screen%20Shot%202013-11-19%20at%2013.46.00.png</a>" title="Recherche google" ></p>

<p>Surround your pullquote like this {" text to be quoted "}</p>

<p><img class="left <a" src="href="http://f.cl.ly/items/2L2d2O1P2h35232w1n40/TexAvery.jpg">http://f.cl.ly/items/2L2d2O1P2h35232w1n40/TexAvery.jpg</a>" width="300"></p>

<p>Sur Google français, les résultats sont un peu différent : une playlist sur dailymotion est disponible. On retrouve aussi <a href="http://www.hooper.fr/forums/manga-animation/les-bons-vieux-tex-avery">un forum sur lequel des passionnés font une liste de leurs Tex Avery préférés</a> qui pointent sur youtube.</p>

<p>Puisqu'ils sont dans le domaine public on doit pouvoir les enregistrer, les copier sur un dvd et les offrir à des élèves. Mais comment faire pour pomper youtube ? Est-ce autorisé ? Comment avoir accès à une version de bonne qualité ?</p>

<p>Toutes ces questions impliquent d'<a href="http://lifehacker.com/380702/five-best-dvd-ripping-tools">obscures actions</a> et <a href="http://moult-films.blogspot.com/2012/12/tex-avery-etait-il-raciste.html">réflexions</a> que je n'entamerai pas ici.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[D'autres futurs sont possibles]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles/"/>
    <updated>2013-09-18T12:48:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/18/dautres-futurs-sont-possibles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Philosophons un peu ce matin avec une infographie trouvée chez <a href="http://www.courrierinternational.com/article/2013/09/17/d-autres-futurs-sont-possibles">courrierinternational</a> (image en grand dans la suite).</p>

<!--more-->


<p><img class="<a" src="href="http://www.courrierinternational.com/files/2013/Hebdos/1193/Galerie/1193-Info.jpg">http://www.courrierinternational.com/files/2013/Hebdos/1193/Galerie/1193-Info.jpg</a>"></p>

<p>Fruit du travail de l'artiste et journaliste Jaime Serra (La Vanguardia, Barcelone).</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
