<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: développement | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/developpement/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2014-10-08T11:56:15+02:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dans ton flux]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/10/08/dans-ton-flux/"/>
    <updated>2014-10-08T09:40:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/10/08/dans-ton-flux</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tout ceux qui ont essayé React et Flux doivent avoir pris connaissance des exemples proposés sur le <a href="https://github.com/facebook/flux/tree/master/examples">github de flux</a>.</p>

<p>Pour rappel, voici l'organisation logicielle que propose Facebook sous le nom de flux.</p>

<p><a href="http://www.toptal.com/front-end/simple-data-flow-in-react-applications-using-flux-and-backbone"><img class="center" src="/images/posts/toptal-blog-image-1412170548235.png" title="source: toptal" ></a></p>

<p>Afin de mieux visualiser les interactions entre les stores et les composants react, voici un schéma des interactions.</p>

<p><a href="/images/posts/flux-chat.png"><img class="center" src="/images/posts/flux-chat.png"></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Déployer son site octopress depuis une nouvelle machine]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2014/06/09/deployer-son-site-octopress-depuis-une-nouvelle-machine/"/>
    <updated>2014-06-09T13:16:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2014/06/09/deployer-son-site-octopress-depuis-une-nouvelle-machine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/05/28/zombie-ninjas-attack-a-survivors-retrospective/">Ce blog tourne avec Octopress</a>, un framework pour Jekyll et la mise en ligne d'un nouveau contenu se fait <a href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/">grâce à Git</a>.</p>

<p>Pour autant la stratégie de déploiement des sources de la branche <code>source</code> vers la branche <code>master</code> du repo github utilise un répertoire dans <code>source</code> nommé <code>_deploy</code> dans lequel est stocké tout ce qui va être pushé sur la branche<code>master</code>. Et si vous utilisez plusieurs machines, cela peut vite devenir un cass-tête.</p>

<p>La marche à suivre est pourant simple. Sur la nouvelle machine :</p>

<ul>
<li>récupérez les sources ;
<code>
git clone -b source git@github.com:username/username.github.com.git octopress
</code></li>
<li>récupérez l'état à jour de <code>_deploy</code> ;
<code>
git clone git@github.com:username/username.github.com.git _deploy
</code></li>
<li><em>faites vos modifications</em></li>
<li>faites un <code>rake generate</code> pour mettre à jour <code>_deploy</code> ;</li>
<li>pushez vos modifications sur la branche <code>source</code> de github ;</li>
<li>faites un <code>rake deploy</code> pour envoyer tout ça sur la branche master de github.</li>
</ul>


<p>Toutes ces infos viennent du billet de blog de <a href="http://blog.zerosharp.com/clone-your-octopress-to-blog-from-two-places/">0# (zerosharp)</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Réveillez la fibre optique qui est en vous]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/23/jai-la-fibre/"/>
    <updated>2013-12-23T13:54:00+01:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/12/23/jai-la-fibre</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right <a" src="href="http://cl.ly/image/3N3m0H1x1f1B/3182912188.png">http://cl.ly/image/3N3m0H1x1f1B/3182912188.png</a>" title="Speedtest carte réseau Gigabit" ></p>

<p><em>Retour d'expérience sur la fibre optique fraichement installée chez moi.</em></p>

<p>Le NRA (nœud de raccordement) dans le quartier est à 3500m, soit 49 dB d’atténuation de signal. Pour l'expliquer à Madame Michu : je téléchargeais en moyenne à 400 ko/s, soit un épisode de The Big Bang Theory (~ 350 Mo) – comment ça Madame Michu ne regarde pas TBBT ? – en 15 minutes. J’aime aussi préciser que malgré le décodeur numérique designé par Starck, je ne pouvais regarder la tv hd, ni surfer et regarder la tv basse définition simultanément.</p>

<!-- more -->


<h2>La fibre en détails !</h2>

<p>Il faut reprendre quelques habitudes. Cette fois pas de décodeur tv, économie sur la redevance, le temps de cerveau disponible et sur l’abonnement internet. Merci aux forfaits modulables de SFR. Mais est-ce que la technique suit ?</p>

<p>On peut le dire ! La fibre offre trois avantages :</p>

<ul>
<li>un ping resserré à 14 ms</li>
<li>une bande passante descendante à 290 Mbps</li>
<li>une bande passante montante à 50 Mbps</li>
</ul>


<p>Ces mesures sont prises depuis un ordinateur avec une carte réseau Gigabit branchée à la box par un rj45 Gigabit. C’est vraiment pas mal, surtout pour l’upload : 50 Mbps, ça fait quand même des envois à 6 Mo/s contre 125 ko/s pour une ligne ADSL classique.
Le download sur la meilleure ligne ADSL que j’ai eue est monté à 1,5 Mo/s, soit du 12 Mbps. Les fournisseurs annoncent tout de même une technologie pouvant atteindre les 20 Mbps, passons.</p>

<p>Les débits n’ont absolument rien à voir avec de l’ADSL. Et même si un gros download est très agréable pour télécharger – sur une ligne ADSL de très bonne qualité, le même épisode de The Big Bang Theory ne prendrait que 4 minutes à être téléchargé – la différence se fait surtout sentir sur l’upload. L’upload est le A de ADSL, qui veut dire asymetric, point faible de la technologie ADSL.</p>

<p><img class="center <a" src="href="http://cl.ly/image/3N3m0H1x1f1B/3182912188.png">http://cl.ly/image/3N3m0H1x1f1B/3182912188.png</a>" title="Speedtest carte réseau Gigabit" ></p>

<h2>Bottleneck</h2>

<p>Malheureusement le bottleneck se déplace. Désormais c’est la carte wifi ou le serveur ou le VPN qui limitent les débits. Sur une tablette Nexus 7, on ne dépasse pas les 20 Mbps en download (2,5 Mo/s), <del>via le wifi 802.11n on est limité à 50 Mbps (6,25 Mo/s)</del> le wifi 802.11n a des limites d'environ 100-150 Mbps. En revanche, même sur speedtest, les serveurs ont leurs propres limites et réseaux, aussi il faut regarder les chiffres avec une bonne marge.</p>

<p>Les limitations du VPN sont évidemment dépendantes de la solution choisie et des positions géographiques des serveurs. Mes tests s’effectuent à travers les serveurs de VyprVPN (ping ; download ; upload) :</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>ping    </th>
<th> download  </th>
<th> upload  </th>
<th> lieu              </th>
<th> speedtest</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>100 ms  </td>
<td> 22 Mbps   </td>
<td> 5 Mbps  </td>
<td> Washington, USA   </td>
<td> <img src="http://cl.ly/image/1W17191N3I3w/3182943632.png" title="VyprVPN USA" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>62 ms   </td>
<td> 12 Mbps   </td>
<td> 11 Mbps </td>
<td> Reykjavik, Island </td>
<td> <img src="http://cl.ly/image/02292G0r2p34/3182947376.png" title="VyprVPN Island" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>40 ms   </td>
<td> 23 Mbps   </td>
<td> 19 Mbps </td>
<td> Paris, France     </td>
<td> <img src="http://cl.ly/image/0c1G2r1h281p/3182950615.png" title="VyprVPN Paris" alt="image" /></td>
</tr>
<tr>
<td>58 ms   </td>
<td> 46 Mbps   </td>
<td> 12 Mbps </td>
<td> Vienna, Autria    </td>
<td> <img src="http://cl.ly/image/1U3v2i3a1X1c/3182955706.png" title="VyprVPN Autria" alt="image" /></td>
</tr>
</tbody>
</table>


<p>etc…</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser Git pour deployer votre site web]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/"/>
    <updated>2013-09-27T13:51:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Git est désormais essentiel pour tout développement, y compris pour les sites web.</p>

<p>Pour ce genre de développement web, j'ai mis en place la configuration suivante :</p>

<ul>
<li>mes outils de développement sur ma machine physique.</li>
<li>un hébergement chez gandi qui autorise la publication via git et ssh.</li>
<li>une machine virtuelle avec LAMP pour le serveur de développement, test ou pré-prod.</li>
</ul>


<p>L'idée ici est d'utiliser git pour <em>pusher</em> le site vers les serveurs que ce soit celui de production chez gandi.net ou que ce soit celui de dev sur la machine virtuelle.</p>

<p><a href="http://toroid.org/ams">Abhijit Menon-Sen</a> nous explique comment faire dans <a href="http://toroid.org/ams/git-website-howto">un article en anglais</a>.</p>

<p>Les étapes sont assez simples :</p>

<ul>
<li>autoriser la connexion ssh entre la machine <em>host</em> et la <em>guest</em> (i.e. la machine virtuelle) ;</li>
<li>configurer un repository <code>--bare</code> sur la machine <em>guest</em> ;</li>
<li>configurer un <a href="http://git-scm.com/book/en/Customizing-Git-Git-Hooks">hook git</a></li>
<li>ajouter un <em>remote</em> pour pouvoir <em>pusher</em></li>
</ul>


<p>Ensuite un simple <code>git push web</code> et c'est déployer.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Start a Simple Web Server]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server/"/>
    <updated>2013-08-31T00:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je viens de découvrir qu'il était simplissime de démarrer un petit serveur web sous UNIX avec python.</p>

<p>```
$ cd MyWebSite
$ python -m SimpleHTTPServer 8000
Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 &hellip;</p>

<p>```</p>

<p>Il suffit de lancer cette ligne de commande dans le répertoire qui contient votre html/js/css et c'est tout. Je le note comme ça tout le monde pourra s'en rappeler, moi le premier.</p>

<p>source: <a href="http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450">http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
