<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: developpement | ticablog]]></title>
  <link href="http://blog.ticabri.com/blog/categories/developpement/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.ticabri.com/"/>
  <updated>2013-11-20T16:01:47+01:00</updated>
  <id>http://blog.ticabri.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[ticabri]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Utiliser Git pour deployer votre site web]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web/"/>
    <updated>2013-09-27T13:51:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/09/27/utiliser-git-pour-deployer-votre-site-web</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Git est désormais essentiel pour tout développement, y compris pour les sites web.</p>

<p>Pour ce genre de développement web, j'ai mis en place la configuration suivante :</p>

<ul>
<li>mes outils de développement sur ma machine physique.</li>
<li>un hébergement chez gandi qui autorise la publication via git et ssh.</li>
<li>une machine virtuelle avec LAMP pour le serveur de développement, test ou pré-prod.</li>
</ul>


<p>L'idée ici est d'utiliser git pour <em>pusher</em> le site vers les serveurs que ce soit celui de production chez gandi.net ou que ce soit celui de dev sur la machine virtuelle.</p>

<p><a href="http://toroid.org/ams">Abhijit Menon-Sen</a> nous explique comment faire dans <a href="http://toroid.org/ams/git-website-howto">un article en anglais</a>.</p>

<p>Les étapes sont assez simples :</p>

<ul>
<li>autoriser la connexion ssh entre la machine <em>host</em> et la <em>guest</em> (i.e. la machine virtuelle) ;</li>
<li>configurer un repository <code>--bare</code> sur la machine <em>guest</em> ;</li>
<li>configurer un <a href="http://git-scm.com/book/en/Customizing-Git-Git-Hooks">hook git</a></li>
<li>ajouter un <em>remote</em> pour pouvoir <em>pusher</em></li>
</ul>


<p>Ensuite un simple <code>git push web</code> et c'est déployer.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Start a Simple Web Server]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server/"/>
    <updated>2013-08-31T00:03:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/31/start-simple-web-server</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Je viens de découvrir qu'il était simplissime de démarrer un petit serveur web sous UNIX avec python.</p>

<p>```
$ cd MyWebSite
$ python -m SimpleHTTPServer 8000
Serving HTTP on 0.0.0.0 port 8000 &hellip;</p>

<p>```</p>

<p>Il suffit de lancer cette ligne de commande dans le répertoire qui contient votre html/js/css et c'est tout. Je le note comme ça tout le monde pourra s'en rappeler, moi le premier.</p>

<p>source: <a href="http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450">http://lifehacker.com/start-a-simple-web-server-from-any-directory-on-your-ma-496425450</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Clavier US]]></title>
    <link href="http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us/"/>
    <updated>2013-08-28T13:10:00+02:00</updated>
    <id>http://blog.ticabri.com/blog/2013/08/28/clavier-us</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nouvel ordinateur, nouvelles habitudes : j'ai acheté un clavier US. Qu'est-ce que ça change ? Pour les développeurs, à peu prés tout.
Voici donc les visuels du clavier français classique &ldquo;azerty&rdquo; et du clavier us classique &ldquo;qwerty&rdquo;.</p>

<h4>Clavier FR</h4>

<p><img class="<a" src="href="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/French.gif">http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/French.gif</a>"></p>

<h4>Clavier US</h4>

<p><img class="<a" src="href="http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/US%20English.gif">http://km.support.apple.com/library/APPLE/APPLECARE_ALLGEOS/HT2841/US%20English.gif</a>"></p>

<p>Je vous épargne le jeu des septs erreurs, les principales modifications sont au niveau des touches des lettres accentuées, il n'y en a pas sur le clavier US. Logique déduction, étant donné qu'il y a autant de touches sur l'un et l'autre, par quoi sont remplacées les touches accentuées ? Par des touches qui n'auraient jamais du disparaitre du clavier FR comme les accolades ou les crochets, le backslash, etc&hellip; Des touches bien utiles aux développeurs.</p>

<h2>Mais alors comment faire les accents ?</h2>

<p>Je ne sais pas comment ça se passe sous Windows, mais avec Mac OS X, c'est encore plus facile que sur un clavier français censé être prévu pour.
Pour les accents graves, c'est <code>⌥</code> + <code>`</code> suivi de la lettre à accentuer.
Pour les accents aigus, c'est <code>⌥</code> + <code>e</code> suivi de la lettre à accentuer,
Pour les tréma, c'est <code>⌥</code> + <code>u</code> et pour l'accent circonflexe, c'est <code>⌥</code> + <code>i</code>.</p>

<p>Ainsi avec ces combinaisons astucieuses et faciles à prendre en main, il devient un jeu d'enfants de faire des majuscules accentuées. Évidence !</p>

<p>Pour ce qui est de la disposition des touches <code>a</code>, <code>q</code> ou encore <code>z</code> et <code>w</code> ou la touche <code>m</code>, les habitudes viennent trés vite, d'autant que si vous êtes développeurs, ça va encore plus vite car on utilise vraiment le clavier et ses raccourcis.</p>

<p>Ce billet pour vous dire : n'hésitez plus, le clavier US c'est ce qu'on fait de mieux. Et si vous devez renouveler votre clavier, alors lisez <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2013/08/the-code-keyboard.html">ce billet</a> avant tout (<a href="https://twitter.com/nmartignole">@nmartignole</a> proposera une revue du clavier CODE dans quelques temps).</p>

<p><div class='embed tweet'>Tweet could not be processed</div></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
